\documentclass[lang=de]{generic}

\begin{document}

\title{Standard-Test 1}
\subtitle{Anleitung für Tester}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: anleitung.tex,v 1.5 2008/06/16 10:15:32 rassy Exp $}

\tableofcontents

\section{Allgemeines}

Mit diesem Test werden Funktionalitäten von \emph{Elementen},
\emph{Subelementen}, \emph{Aufgaben} und \emph{Aufgabenblättern} geprüft. Der
Test sollte nach jeder nicht-trivialen Änderung an Codestellen durchgeführt
werden, die diese Funktionalitäten betreffen.

Für den Test wird ein bestimmter Kurs ausgewählt, im folgenden \emph{Test-Kurs}
genannt. Der Test erfolgt stichprobenhaft an

\begin{itemize}
\item mindestens einem Element,
\item mindestens einem Subelement,
\item mindestens einem Aufgabenblatt,
\item mindestens einer Aufgabe der Kategorie \emph{applet},
\item mindestens einer Aufgabe der Kategorie \emph{mchoice},
\item mindestens einer Aufgabe der Kategorie \emph{traditional}.
\end{itemize}

Welche Dokumente ausgewählt werden, ist dem Tester überlassen.

Es werden vier Benutzerkonten gebraucht:

\begin{itemize}
\item Benutzer 1: Student und Mitglied des Test-Kurses
\item Benutzer 2: Dozent des Test-Kurses
\item Benutzer 3: Student, aber nicht Mitglied des Test-Kurses
\item Benutzer 4: Dozent, aber nicht des Test-Kurses
\end{itemize}

Die meisten Funktionalitäten hängen davon ab, ob man sich zeitlich vor,
innerhalb oder nach dem Bearbeitungszeitraum des Aufgabenblatts befindet. Der
Test gliedert sich daher in drei Phasen:

\begin{itemize}

\item Phase I:

  Bearbeitungszeitraum hat noch nicht begonnen. Hier soll nur getestet werden,
  ob das System richtig reagiert, wenn ein Student auf ein Aufgabenblatt oder
  eine Aufgabe zuzugreifen versucht.

\item Phase II:

  Bearbeitungszeitraum läuft.

\item Phase III:

  Bearbeitungszeitraum abgelaufen. Zu testen: Korrekturen betrachten; als
  Dozent Punkte für schriftliche Aufgaben vergeben; als Dozent Lösungen des
  Studenten betrachten (Tutor-View)

\end{itemize}

\section{Phase I}

\subsection{Versuch als Student ein Aufgabenblatt aufzurufen}\label{ph_i_stud_aufgbl}

Als Student sind Aufgabenblätter und Aufgaben vor Beginn des
Bearbeitungszeitraums nicht durch Links zu erreichen. Daher folgendermassen
vorgehen:

\begin{itemize}
\item Als Dozent (Benutzer 2 oder 4) einloggen
\item Ein Aufgabenblatt aufrufen
\item Rechtsklick im rechten Frame, dann \emph{This Frame} > \emph{View Frame Info}
\item Die URL steht unter \emph{Address}. Diese URL notieren (z.B. mit Maus
  selektieren und in Editor übertragen).
\item Ausloggen und als Student (Benutzer 1 oder 3) einloggen
\item Notierte URL aufrufen
\end{itemize}

Es sollte eine Seite mit folgendem Text angezeigt werden:

\begin{block}
  \emph{Vor Bearbeitungszeitraum}

  \emph{Der Bearbeitungszeitraum dieses Aufgabenblatts hat noch nicht begonnen.
    Das Aufgabenblatt ist daher noch nicht freigegeben.}
\end{block}

\subsection{Versuch als Student eine Aufgabe aufzurufen}

In gleicher Weise eine Aufgabe aufrufen. Es sollte (als Student) eine Seite mit
folgendem Text angezeigt werden:

\begin{block}
  \emph{Vor Bearbeitungszeitraum}

  \emph{Der Bearbeitungszeitraum des Aufgabenblatts, zu dem diese Aufgabe
    gehört, hat noch nicht begonnen. Die Aufgabe ist daher noch nicht
    freigegeben.}
\end{block}

\section{Phase II}

\subsection{Elemente und Subelemente}\label{elem_u_subelem}

Das zum Test ausgewählte Element und Subelement aufrufen. Als welcher Benutzer,
ist in diesem Teil egal. Getestet werden soll das Layout der Seite, bei Applets
auch deren Funktion. Insbesondere:

\begin{itemize}
\item Ist die Darstellung korrekt und gut lesbar?
\item Werden alle Zeichen richtig dargstellt?
\item Ist die Formatierung passend? (Links-, Rechtsbündigkeit, Blocksatz)
\item Sind Abstände und Ränder passend?
\item Ist die Schriftgrösse passend?
\item Ist die Platzaufteilung gut?
\item Ist der Applet-Modus korrekt (s. Bemerkung 1)
\item Ist die Applet-Grösse passend?
\item Funktioniert das Applet? (s. Bemerkung 2)
\item Usw.
\end{itemize}


\emph{Bemerkung 1:}
Manche Applets sollen nur mit einem Button auf der Seite
erscheinen. Klickt man ihn an, öffnet sich das Applet in einem eigenen Fenster.
Dass die XHTML-Seite einen Button erwartet, erkennt man daran, dass dem Applet
nur ein Bereich von der Grösse eines Buttens eingeräumt wird. In diesem Fall
ist zu testen, ob das Applet dort auch wirklich einen Button anzeigt und dieser
beim Anklicken ein Applet-Fenster öffnet.

\emph{Bemerkung 2:}
Es soll nur das \emph{technische} Funktionieren des Applets geprüft werden. Ob
das Applet \emph{inhaltlich} richtig arbeitet, ist nicht Gegenstand dieses
Tests. Zu testen ist insbesondere:
\begin{itemize}
  \item Bekommt das Applet den Fokus?
  \item Lassen sich Eingaben machen? (Textfelder, Schieber, Buttons)
  \item Reagiert das Applet auf Eingaben?
\end{itemize}

\subsection{Aufgaben (als Kursteilnehmer)}

Alle zum Test ausgewählten Aufgaben durchgehen, und zwar jeweils als Student
des Kurses (Benutzer 1) und als Dozent des Kurses (Benutzer 2).

\subsubsection{Allgemein}

Bei allen Aufgaben-Kategorien (\emph{applet}, \emph{mchoice} und
\emph{traditional}) und beiden Benutzern (1 und 2) soll das Layout geprüft
werden, insbesondere:

\begin{itemize}
\item Ist die Darstellung korrekt und gut lesbar?
\item Werden alle Zeichen richtig dargstellt?
\item Ist die Formatierung passend? (Links-, Rechtsbündigkeit,
  Blocksatz) 
\item Sind Abstände und Ränder passend?
\item Ist die Schriftgrösse passend?
\item Ist die Platzaufteilung gut?
\item Usw.
\end{itemize}

\subsubsection{Kategorie \emph{applet}, als Dozent}\label{appl_doz}

Bei Aufgaben der Kategorie \emph{applet} soll als Dozent (Benutzer
2) geprüft werden:

\begin{itemize}
\item Wird das Applet geladen? (\emph{Applet-Status} am Ende der Seite)
\item Öffnet sich das Applet-Fenster nach einem Klick auf den
  \emph{Bearbeiten}-Button? 
\item Funktioniert das Applet? (s. \ref{elem_u_subelem}, Bemerkung 2)
\item Lassen sich die Teilaufgaben auswählen? (s. Bemerkung 1)
\item Lassen sich Antworten speichern? (s. Bemerkung 2)
\item Erscheinen nach Aus- und Wiedereinloggen die gespeicherten
  Antworten im Applet? (s. Bemerkung 3)
\item Lassen sich die Antworten korrigieren und die Lösung anzeigen?
  (\emph{Korrektur}-Button; s. Bemerkung 4)
\item Kann man sich neue personalisierte Daten geben lassen?
  (\emph{Neue-Daten}-Button; s. Bemerkung 5)
\end{itemize}

\emph{Bemerkung 1:}
Applet in den Hausaufgaben-Modus schalten. Tipp: Applet-Fenster so einstellen,
dass es immer im Vordergrung ist. Dann auf der HTML-Seite Teilaufgaben mit der
Maus anklicken und prüfen, ob sie vom Applet übernommen werden.

\emph{Bemerkung 2:}
\emph{Speichern}-Button klicken. Es sollte die Meldung \emph{Speichern
  erfolgreich} erscheinen.

\emph{Bemerkung 3:}
Antworten merken der notieren, ausloggen, wieder einloggen, zur Aufgabe
zurücknavigieren, Applet öffnen, angezeigte Antworten mit denen vor dem
Ausloggen vergleichen.

\emph{Bemerkung 4:}
Als Dozent (allgemein Staff-Mitglied) sollte beim Klick auf den
\emph{Korrektur}-Button die Korrektur ausgelöst und die Lösung angezeigt
werden.

\emph{Bemerkung 5:}
Momentane Zahlenwerte der Aufgabe merken oder
notieren. \emph{Neue-Daten}-Button klicken. Es sollten jetzt andere Zahlen
erscheinen. 


\subsubsection{Kategorie \emph{applet}, als Student}\label{appl_stud}

Bei Aufgaben der Kategorie \emph{applet} soll als Student (Benutzer
1) geprüft werden:

\begin{itemize}
\item Wird das Applet geladen? (\emph{Applet-Status} am Ende der Seite)
\item Öffnet sich das Applet-Fenster nach einem Klick auf den
  \emph{Bearbeiten}-Button? 
\item Lassen sich die Teilaufgaben auswählen? (s. \ref{appl_doz}, Bemerkung 1)
\item Lassen sich Antworten speichern? Wird eine Quittung zurückgeschickt
  (s. Bemerkung 1)
\item Erscheinen nach Aus- und Wiedereinloggen die gespeicherten
  Antworten im Applet? 
\end{itemize}

\emph{Bemerkung 1:}
\emph{Speichern}-Button klicken. Es sollte die Meldung \emph{Speichern
  erfolgreich} erscheinen, zusammen mit der Information, dass eine Quittung
zurückgeschickt wurde und auf dem lokalen System gespeichert werden
kann. Quittung speichern.


\subsubsection{Kategorie \emph{mchoice}, als Dozent}

Bei Aufgaben der Kategorie \emph{mchoice} soll als Dozent (Benutzer
2) geprüft werden:

\begin{itemize}
\item Wird das Applet geladen? (\emph{Applet-Status} am Ende der Seite)
\item Lassen sich die Wahlmöglichkeiten ankreuzen?
\item Lassen sich Antworten speichern? (s. \ref{appl_doz}, Bemerkung 2)
\item Erscheinen nach Aus- und Wiedereinloggen die gespeicherten
  Antworten auf der Seite? (s. \ref{appl_doz}, Bemerkung 3)
\item Lassen sich die Erklärungen einblenden? (Button \emph{Erklärungen
  einblenden}) 
\item Lassen sich die Antworten korrigieren? (\emph{Korrektur}-Button;
  s. Bemerkung 1)
\item Kann man sich neue personalisierte Daten geben lassen?
  (\emph{Neue-Daten}-Button; s. \ref{appl_doz}, Bemerkung 5))
\end{itemize}

\emph{Bemerkung 1:}
Als Dozent (allgemein Staff-Mitglied) sollte beim Klick auf den
\emph{Korrektur}-Button die Korrektur ausgelöst und danach die Seite neu
geladen werden, wobei jetzt die Lösungen und Korrekturmarkierungen mit
angezeigt werden.


\subsubsection{Kategorie \emph{mchoice}, als Student}

Bei Aufgaben der Kategorie \emph{mchoice} soll als Student (Benutzer
1) geprüft werden:

\begin{itemize}
\item Wird das Applet geladen? (\emph{Applet-Status}  am Ende der Seite)
\item Lassen sich die Wahlmöglichkeiten ankreuzen?
\item Lassen sich Antworten speichern? (s. \ref{appl_stud}, Bemerkung 1)
\item Erscheinen nach Aus- und Wiedereinloggen die gespeicherten
  Antworten auf der Seite?
\end{itemize}

\subsection{Nicht-Kursteilnehmer}

Als Nicht-Kursteilnehmer (Benutzer 3 und 4) soll versucht werden, den Kurs, ein
Aufgabenblatt und eine Aufgaben aufzurufen.

\subsubsection{Kurs}

Nacheinander als Benutzer 3 (Student, kein Kursmitglied) und 4 (Dozent, aber
nicht des Test-Kurses) einloggen. Versuchen, den Kurs des Aufgabenblatts
aufzurufen. Es sollte eine Seite mit folgendem Text angezeigt werden:

\begin{block}
  \emph{Kein Kursmitglied}

  \emph{Sie sind nicht Teilnehmer dieses Kurses.
    Der Kurs kann daher nicht angezeigt werden.}
\end{block}

\subsubsection{Aufgabenblätter}

Entsprechend soll der Zugriff auf Aufgabenblätter getestet werden. Dies erfolgt
exemplarisch an einem Aufgabenblatt.  Aufgabenblätter sind für
Nicht-Kursmitglieder nicht durch Links zu erreichen.  Daher wie folgt vorgehen:

\begin{itemize}
\item Als Kursmitglied (Benutzer 1 oder 2) einloggen
\item Aufgabenblatt aufrufen
\item Rechtsklick im rechten Frame, dann
  \emph{This Frame} > \emph{View Frame Info} 
\item Die URL steht unter \emph{Address}. Diese URL notieren (z.B. mit Maus
  selektieren und in Editor übertragen).
\item Ausloggen und als Benutzer 3 bzw. 4 einloggen
\item Notierte URL aufrufen
\end{itemize}

Es sollte eine Seite mit folgendem Text angezeigt werden:

\begin{block}
  \emph{Kein Kursmitglied}

  \emph{Sie sind nicht Teilnehmer des Kurses, zu dem dieses Aufgabenblatt
    gehört. Das Aufgabenblatt kann daher nicht angezeigt werden.}
\end{block}

\subsubsection{Aufgaben}

In gleicher Weise wie der Zugriff auf Aufgabenblätter (s.o.) soll der Zugriff
auf Aufgaben getestet werden. Es sollte eine Seite mit folgendem Text angezeigt
werden:

\begin{block}
  \emph{Kein Kursmitglied}

  \emph{Sie sind nicht Teilnehmer des Kurses, zu dem diese Aufgabe
    gehört. Die Aufgabe kann daher nicht angezeigt werden}
\end{block}

\section{Phase III}

\subsection{Als Student: Korrektur und Punkteanzeige}

Als Student des Kurses (Benutzer 1) folgende Tests durchführen:

\begin{itemize}
\item Kurs öffnen
\item Prüfen, ob die Punkteanzeige funktioniert
\item Ein Aufgabenblatt öffnen
\item Prüfen, ob die Punkteanzeige funktioniert
\item Eine Applet-Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die Punkteanzeige funktioniert
\item Korrektur betrachten
\item Eine Multiple-Choice-Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die Anzeige der Punkte und der Korrektur funktioniert
\item Prüfen, ob sich Erläuterungen ein- und ausblenden lassen
\end{itemize}

\subsection{Als Dozent: Korrektur, Punkteanzeige}

Als Dozent des Kurses (Benutzer 1) die gleichen Tests durchführen (vgl. oben):

\begin{itemize}
\item Kurs öffnen
\item Prüfen, ob die Punkteanzeige funktioniert
\item Ein Aufgabenblatt öffnen
\item Prüfen, ob die Punkteanzeige funktioniert
\item Eine Applet-Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die Punkteanzeige funktioniert
\item Korrektur betrachten
\item Eine Multiple-Choice-Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die Anzeige der Punkte und der Korrektur funktioniert
\item Prüfen, ob sich Erläuterungen ein- und ausblenden lassen
\end{itemize}

\subsection{Als Dozent: Studentenauswahl}

Als Dozent des Kurses (Benutzer 1) die folgenden Tests durchführen:

\begin{itemize}
\item Kurs öffnen
\item Danach im Feld oben einen Studenten  auswählen, und zwar Benutzer 2
\item Prüfen, ob die Punkte für den Studenten angezeigt werden
\item Ein Aufgabenblatt öffnen
\item Prüfen, ob die Punkte für den Studenten angezeigt werden
\item Eine Applet-Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die Daten des Studenten (persönliche Aufgaben-Daten, Punkte)
      angezeigt werden
\item Korrektur betrachten
\item Eine Multiple-Choice-Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die Daten des Studenten (Lösungen, Punkte) angezeigt werden
\end{itemize}

Beim Kurs, dem Aufgabenblatt und den beiden Aufgaben jeweils zwischendurch
ausgewählten Studenten löschen und prüfen, ob dann wieder die Daten des
Dozenten angezeigt werden.

\subsection{Als Dozent: Punkte für schriftliche Aufgabe setzen}

Als Dozent des Kurses (Benutzer 1) die folgenden Tests durchführen:

\begin{itemize}
\item Eine schriftliche Aufgabe (Kategorie \emph{traditional}) öffnen
\item Punkte für den Studenten (Benutzer 2) setzen
\item Ausloggen und als Student (Benutzer 2) wieder einloggen.
\item Schriftliche Aufgabe öffnen
\item Prüfen, ob die gesetzten Punkte dort angezeigt werden.
\end{itemize}

\section{Organisatorisches}

Alle Fehler sollen in unser Bug-Tracking-System eingetragen werden. URL:

\begin{preformatted}%
  \link{http://www3.math.tu-berlin.de/rt}{www3.math.tu-berlin.de/rt}
\end{preformatted}

Dabei bitte folgendes beachten:

\begin{itemize}
\item Fehler, die bereits gemeldet wurden und noch nicht behoben sind, nicht
  noch einmal melden. Falls sich durch diesem Test neue Erkenntnisse ergeben,
  diese bei dem alten Bug eintragen (als Comment oder Reply).
\item Korrekte Kategorie (Queue) angeben: Startet das Applet nicht oder meldet
  es einen Fehler: \emph{mathlet-factory}; ist etwas inhaltlich falsch (Tippfehler
  usw.): \emph{content}; sonst: \emph{japs}
\item \emph{Owner} nicht setzen
\item Immer angeben, in welchem Dokument der Fehler aufgetreten ist. Tritt
  derselbe Fehler in mehreren Dokumenten auf, ein Beispiel-Dokument
  angeben. Angabe in einer der beiden folgenden Formen:
  \begin{enumerate}
  \item Als Pfad ab Checkin Root. Bei langen Pfaden kann der Pfad in mehrere
    Zeilen umgebrochen werden. Beispiel:
\begin{preformatted}%
  content/lineare\_algebra/1\_ohne\_geometrische\_struktur/
    1\_1\_vektorraeume\_und\_der\_k\_hoch\_n/1\_1\_1\_vektorraeume/
    1\_1\_1\_1\_grundlagen/def\_dimension
\end{preformatted}
  \item Nur bei Aufgaben: Name des Kurses; Kategorie, Nummer und Name des
    Aufgabenblatts; Nummer und Name der Aufgabe. Beispiel:
\begin{preformatted}%
  Kurs "Lineare Algebra",
  HA-Aufgabenblatt 3 "Gauss",
  Aufgabe 2 "Koeffizientenmatrix von 2 linearen Gleichungen"
\end{preformatted}
    Bei Aufgaben ist diese Form vorzuziehen.
  \end{enumerate}
\item Für jede Durchführung des Tests ein kurzes Protokoll
    anlegen und ins CVS einchecken, im selben Verzeichnis, in dem sich diese
    Anleitung befindet. Vorschlag für den Dateinamen:
\begin{preformatted}%
  protokoll\_\var{datum}.txt
\end{preformatted}
wobei \var{datum} das Datum des Tests im Format \var{YYYY-MM-dd} ist. Erstreckt
sich der Test über mehrere Tage, das Startdatum nehmen. Beginnen mehrere Tests
am selben Tag, Dateinamen in
\begin{preformatted}%
  protokoll\_\var{datum}_\var{n}.txt
\end{preformatted}
    abändern, wobei \var{n} die Tests durchnumeriert, mit 1 beginnend.

    Das Protokol soll insbesondere folgende Angaben enthalten:

    \begin{itemize}
    \item Wer getestet hat
    \item Beginn und Ende des Tests
    \item Grund des Tests (z.B. die Änderungen im Mumie-Code).
    \item Welche Dokumente zum Test herangezogen wurden
    \item Welche Bugs gemeldet wurden (RT-Ticket-Ids), und bei welchen Dokumenten
      sie aufgetreten sind
    \end{itemize}

    Ein festes Format für das Protokoll gibt es nicht. Ausser den obigen
    Angaben kann das Protokoll weitere Beobachtungen und Bemerkungen
    enthalten.

\end{itemize}



\end{document}