\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\begin{document}

\title{Korrektur der Aufgaben}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: aufgaben_korrektur.tex,v 1.8 2006/08/11 16:18:22 rassy Exp $}

\tableofcontents

\section{Voraussetzungen / Änderungen}

\subsection{Neuer Dokumenttyp: java_class}

Dokumente dieses Typs sind kompilierte Java-Klassen. Ihr Content ist binär und
enthählt den Java-Bytecode (d.h. die *.class-Datei). Der Dokumenttyp ist
kategorisiert; eine mögliche Kategorie ist \val{problem_corrector}.
Java-Klassen dieser Kategorie fungieren als \href{\#korrektor}{Korrektoren} von
Aufgaben.

\subsection{Veränderte Behandlung von jar-Dokumenten}

Dokumente vom Typ \val{jar} geben die im Archiv enthaltenen Java-Klassen als
Referenzen vom Typ \val{conponent} auf Dokumente vom Typ \val{java_class}
an. Umgekehrt gilt jedes als \val{component} referenzierte Dokument als
Archiv-Komponente, auch wenn es nicht vom Typ \val{java_class} ist.

Wird das Jar vom Client angefordert, so wird es on-the-fly aus seinen
Komponenten generiert oder fertig aus dem Cache geholt. Dank des Cachings
soll trotz der on-the-fly-Generierung eine gute Performance erzielt werden.

Infolge dieses Mechanismus braucht das Jar-Archiv selbst nicht in der Datenbank
gespeichert zu werden. Dokumente vom Typ \val{jar} haben also keinen Content.

\subsection{Neuer Dokumenttyp: problem}

Vormals Elemente der Kategorie \val{problem}, also Aufgaben. Die Umwandlung in
einen eigenen Dokumenttyp ist notwendig, da Problems eine zusätzliche
Metainformation haben, die es bei Elementen nicht gibt: der sogenannte
\href{\#korrektor}{Korrektor}.  Das ist ein Dokument vom Typ \val{java_class},
das für die Korrektur der Aufgabe zuständig ist.

Die entsprechende Db-Spalte heisst \val{corrector} und enthält die id des
\val{java_class}-Dokuments.

% % Vorerst zu aufwendig und nicht nötig. Einfachere Lösung auch analog zu 'manual'.
%Im Metainfo-XML wird der Korrektor durch das Element \element{mumie:corrector}
%angegeben, das die XML-Darstellung der \code{java_class} im Use-Mode \val{link}
%enthält:

%\begin{preformatted}[code]%
%  <mumie:corrector>
%    <mumie:java_class id="\var{id}">
%      <mumie:name>\var{name}</mumie:name>
%      <mumie:description>\var{description}</mumie:description>
%      <mumie:qualified_name>\var{qname}</mumie:qualified_name>
%    </mumie:java_class>
%  </mumie:corrector>
%\end{preformatted}

%Hierbei sind \var{id} die Id, \var{name} der Name, \var{description} die
%Kurzbeschreibung und \var{qname} der Full Qualified Name der Java-Klasse.

Im Metainfo-XML wird der Korrektor durch das Element \element{mumie:corrector}
angegeben, das die Id der Java-Klasse als Attribut \attrib{id} enthält:

\begin{preformatted}[code]%
  <mumie:corrector id="\var{id}"/>
\end{preformatted}

Hierbei ist \var{id} die Id der Java-Klasse.

In der TeX-Quelle der Aufgabe wird der Korrektor durch den Befehl
\code{\verb'\corrector'} angegeben, der als Argument den Namen der Masterdatei
des Korrektors relativ zum Checkin-Wurzelverzeichnis enthält.

Es gibt zwei mögliche Kategorien von Aufgaben: \val{mchoice}
(Multiple-Choice-Aufgaben) und \val{applet} (Aufgaben mit einem Applet als
"Bearbeitungs-Engine").

Für den Dokumenttyp \code{problem} wird es in Kürze eigene Spezifikationen
geben, die diesen Dokumenttyp genauer festlegen.


\section{Der Korrektor}

\subsection{Allgemeines}

Jeder Aufgabe (Dokument vom Typ \code{problem}) ist genau eine Java-Klasse
(Dokument vom Typ \code{java_class}) der Kategorie \val{problem_corrector}
zugeordnet. Diese Java-Klasse heisst \emph{Korrektor} der Aufgabe. Der
Korrektor implementiert die Überprüfung und Bewertung der Lösungen, die die
Studenten für die Aufgabe abgegeben haben. Die für die Daten werden dem
Korrektor durch ein Data-Sheet bereitgestellt, in das auch die Ergebnisse
eingetragen werden (s.u.).

Im Fall von Aufgaben der Kategorie \val{applet} wird es üblicherweise zu jeder
Aufgabe eine eigene Korrektor-Klasse geben, die vom Entwickler des Applets
erstellt wird.

Im Fall von Aufgaben der Kategorie \val{mchoice} sollte versucht werden, mit
einer Korrektor-Klasse für alle Aufgaben auszukommen.



\subsection{Das ProblemCorrector-Interface}

Jeder Korrektor muss als Java-Klasse das Interface

\begin{preformatted}%
  net.mumie.cocoon.util.ProblemCorrector
\end{preformatted}

implementieren, das wie folgt definiert ist:

\begin{preformatted}[code]%
  package net.mumie.cocoon.util;

  public interface ProblemCorrector
  \{
    public void correct (CocoonEnabledDataSheet inputDataSheet,
                         CocoonEnabledDataSheet outputDataSheet)
      throws ProblemCorrectionException;
  \}
\end{preformatted}

Die Methode \code{correct} übernimmt die Korrektur und
Bewertung. \code{inputDataSheet} ist das Data-Sheet der Aufgabe einschliesslich
Studenten-Lösungen. Es sollte nicht verändert werden (Änderungen werden nicht
gespeichert). In das Data-Sheet \code{outputDataSheet} werden die Ergebisse der
Korrektur eingetragen.


\section{Durchführung der Korrektur}

Hinsichtlich des Zeitpunkts und des Auslösens der Korrektur gibt es zwei
Möglichkeiten: 

\subsection{Bei Bedarf}

Immer dann, wenn auf die Korrektur zugegriffen wird, wird überprüft, ob diese
bereits existiert. Ist dies nicht der Fall, wird die Korrektur durchgeführt und
das Ergebnis in der Datenbank gespeichert.

Da in ganz unterschiedlichen Kontexten auf die Korrektur zugegriffen werden
kann (Betrachtung durch den Studenten, Betrachtung durch den Tutor, Erzeugung
einer Tabelle mit den erreichten Punktzahlen aller Studenten eines Tutorions
usw.) sollte diese Funktionalität gut gekapselt sein.

\subsection{Durch Cocoon-Cron-Job}

In regelmäßigen Abständen, z.B. jeden Tag 2 Uhr nachts, wird die Datenbank
nach Aufgaben durchsucht, deren Bearbeitungszeitraum gerade abgelaufen
ist. Diese Aufgaben werden dann korriegiert.

Realisieren lässt sie sich diese Lösung mit Hilfe des Cocoon-Cron-Konzepts.

\subsection{Vergleich beider Möglichkeiten}

Die erste Möglichkeit (Korrektur bei Bedarf) ist aufwendiger und weniger
performant, hat aber den Vorteil, Aufgaben auch sofort nach der Bearbeitung
durch den Studenten korrigieren zu können. Die zweite Möglichkeit verschenkt
diesen Vorteil, ist aber einfacher und performanter.

Da auf den eben genannten Vorteil der ersten Möglichkeit nicht verzichtet
werden soll, wird diese in jedem Fall realisiert. Es wäre jedoch wünschenswert,
auch die zweite Möglichkeit zu realisieren. Diese könnte zusätzlich eingesetzt
werden, um die Performance-Nachteile der ersten auszugleichen.


\section{Laden der Korrektor-Klassen}

Anders als die übrigen Klassen des Japs liegen die Korrektor-Klassen nicht im
Classpath, mit dem Cocoon gestartet wurde, sondern in der Datenbank.
Darüberhinaus ist die Menge dieser Klassen nicht konstant; vielmehr werden neue
Korrektoren hinzukommen, während der Cocoon bereits läuft.

Dies erfordert eine speziellen Classloader, der Klassen aus der Datenbank laden
kann. Er muss ausserdem in der Lage sein zu erkennen, wann eine Klasse veraltet
ist (d.h. durch eine neue Version ersetzt wurde) und neu geladen werden muss.

Dieser Classloader soll nur für das Korriegieren der Aufgaben (und später
vielleicht in ähnlichen Situationen) eingesetzt werden. Der übrige Japs soll
weiterhin mit dem Cocoon-Classloader arbeiten.

-- ENDE DER DATEI --

\end{document}
