\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\begin{document}

\title{Auflösung generischer Dokumente}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: aufl_gen_dok.tex,v 1.3 2007/09/24 12:57:20 rassy Exp $}

Unter der \emph{Auflösung eines generischen Dokuments} versteht man die
Aufgabe, zu einem gegebenem generischen Dokument, einem gegebenem Theme und
einer gegebenen Sprache das entsprechende "reale" Dokument aufzufinden. Diese
Spezifikation beschreibt die Hintergründe und Regeln der Auflösung generischer
Dokumente.

\tableofcontents

\section{Bezeichnungen}

In der Spezifikation werden durchgängig folgende Notationen verwendet:

\begin{table}[\cellaligns{cl}]
\head
Notation & Bedeutung
\body
$G$ & Menge aller generischen Dokumente \\
$T$ & Menge aller Themes \\
$L$ & Menge aller Sprachen \\
$R$ & Menge aller realen Dokumente \\
$t_0$ & Default-Theme \\
$\ell_0$ & Default-Sprache \\
$\ell_\ast$ & neutrale Sprache \\
$f$ & Auflösungs-Abbbildung (s. \ref{aufl_abb}) \\
$D$ & Definitionsbereich von $f$ (s. \ref{aufl_abb})
\end{table}

Die \emph{neutrale Sprache} kennzeichnet sprach-unspezifische Inhalte wie
z.B. Bilder oder CSS-Stylesheets. Ihr internationaler Sprach-Code ist
\code{zxx}.

\section{Die Auflösungs-Abbildung}\label{aufl_abb}

Sei $D$ die Menge aller Tripel $(g, t, \ell) \in G \times T \times L$, für die ein
reales Dokument existiert. Ferner sei $f$ die Abbildung $D \rightarrow R$, die
jedem $(g, t, \ell) \in D$ das entsprechende reale Dokument zuordnet. $f$ 
heisst \emph{Auflösungs-Abbildung}. Der Wert eines $(g, t, \ell) \in D$
bezüglich $f$ wird wie üblich mit $f(g, t, \ell)$ bezeichnet.

[Spachvereinbarung: Sei $(g, t, \ell) \in G \times T \times L$ beliebig. Wir
sagen, $f(g, t, \ell)$ \emph{existiert}, genau dann wenn $(g, t, \ell) \in D$.]

Für jedes Paar von generischem und entsprechenden realen Dokumenttyp gibt es in
der Datenbank eine Tabelle \code{gdim_\var{doctype}}, die die
Auflösungs-Abbildung implementiert. \var{doctype} ist er Name des realen
Dokumenttyps. Die Tabelle hat folgende Spalten:

\begin{table}
\head
  Spalte & Beschreibung
\body
  \code{theme} & Id des Themes\\
  \code{language} & Id der Spache\\
  \code{generic_document} & Id des generischen Dokuments\\
  \code{document} & Id des realen Dokuments\\
\end{table}

\section{Auflösung eines generischen Dokuments}

Seien $t$ und $\ell$ das Theme bzw. die Sprache eines Benutzers. Angenommen,
der Benutzer fordert das generische Dokument $g$ an. Gesucht ist das reale
Dokument $r$, das der Japs ausliefern soll. Dabei ist zu bedenken, dass auch
dann ein geeignetes reales Dokument ausgeliefert werden soll, wenn $f(g, t,
\ell)$ nicht existiert.

Die Regel für das Auffinden von $r$ lautet: $r$ ist das erste Dokument in der
folgenden Reihe, das existiert:

\begin{enumerate}
\item $f(g, t,\ell)$
\item $f(g, t_0,\ell)$
\item $f(g, t,\ell_\ast)$
\item $f(g, t_0,\ell_\ast)$
\item $f(g, t,\ell_0)$
\item $f(g, t_0,\ell_0)$
\end{enumerate}

Die Regel ist offenbar so konzipiert, dass immer zuerst ein Dokument in der
Sprache des Benutzers gesucht wird. Erst wenn weder im Benutzer- noch im
Default-Theme ein Dokument in dieser Sprache existiert, wird auf die neutrale
und dann auf die Default-Sprache zurückgegriffen.

Damit $r$ immer existiert, wird folgendes gefordert:

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}
\item Für alle $g \in G$ existiert $f(g, t_0, \ell_\ast)$ oder $f(g, t_0, \ell_0)$.
\end{enumerate}

In Worten: Für jedes generische Dokument existiert das entsprechende reale
Dokument im Default-Theme und der neutralen Sprache oder das entsprechende
reale Dokument im Default-Theme und der Default-Sprache.

In der Software wird obige Regel durch das Java-Interface

\begin{preformatted}%
  net.mumie.cocoon.util.GenericDocumentResolver
\end{preformatted}

repräsentiert. Dieses Interface definiert folgende Methode:

\begin{preformatted}%
  public int resolve (int typeOfGeneric,
                      int idOfGeneric,
                      int languageId,
                      int themeId)
    throws GenericDocumentResolveException;
\end{preformatted}

Die Argumente haben folgende Bedeutungen:

\begin{table}
\head
  Argument & Bedeutung
\body
  \code{typeOfGeneric} & Typ des generischen Dokuments, als Zahlencode\\
  \code{idOfGeneric} & Id der des generischen Dokuments\\
  \code{languageId} & Id der Sprache\\
  \code{themeId} & Id des Themes
\end{table}

Die Methode liefert für das durch die Argumente gegebene Tripel aus generischem
Dokument, Theme und Sprache die Id des entsprechenden realen Dokuments zurück.

-- ENDE DER DATEI --

\end{document}