\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\begin{document}

\title{Build-Checkin}

\begin{authors}
  \author[lehmannf@math.tu-berlin.de]{Fritz Lehmann-Grube}
\end{authors}

\version{$Id: build_checkin.tex,v 1.1 2006/12/29 16:44:11 lehmannf Exp $}

Einige Pseudo-Dokumente müssen in der Datenbank vorhanden sein, bevor der
normale Checkin funktioniert.
Hier wird beschrieben, welche das sind, wie sie und aus welchen Quellen in die
Datenbank geschrieben werden.

\tableofcontents

\section{Überblick}\label{ueberblick}

Es werden in der Datenbanksprache SQL \code{INSERT} Befehle geschrieben. Diese werden
dann auf leeren wie in der \href{mumie_database}{Datenbankstruktur}
festgelegten Tabellen augeführt. Das setzt eine laufende Postgres voraus.

Der SQL \code{INSERT} Befehl wird für jedes Pseudo-Dokument zusammengesetzt aus
\begin{itemize}
\item einem in XSL geschriebenen Template, das ein Skelett des Befehls enthält und 
\item Einträgen in der Konfigurationsdatei \file{config.xml}. Diese
  fungiert dabei in gewisser Weise als Masterdatei für alle so erzeugten Pseudo-Dokumente.
\end{itemize}

Insbesondere wird (anders als sonst bei Masterdateien!) die Datenbank-Id in
\file{config.xml} festgelegt. Daher muss nachher in den betroffenen
Datenbanktabellen die kleinste automatisch zu vergebende Id initialisiert
werden. Für die PostgreSQL geschieht das mit dem \code{SELECT setval(.,.)}
Befehl. Als deren erstes Argument wird der Tabellenname und als zweites die
grösste festgelegte Id + 1 eingetragen.

Abschnitt \ref{build_docs} enthält eine Liste aller 

\section{Liste aller zu erzeugenden Pseudo-Dokumente}\label{build_docs}

\subsection{Root Section}

\subsection{Org Section}

\subsection{Org User-Groups Section}

\subsection{Org Users Section}

\subsection{System Section}

\subsection{System Themes Section}

\subsection{System Languages Section}

\subsection{Admin User-Group}

\subsection{Admin User}

\subsection{Default Theme}

\subsection{Neutral Language}

\subsection{Default Language}

-- WIRD FORTGESETZT --

\end{document}