\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\newcommand{\elemref}[1]{\href{\##1_element}{dbh:#1}}

\begin{document}

\title{DbHelper-Autocoding}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: db_helper_autocoding.tex,v 1.5 2006/08/11 16:18:22 rassy Exp $}

Diese Spezifikation beschreibt das XML für das Autocoding des DbHelpers sowie
die \emph{PreSQL} genannte Sprache zur dynamischen
Generierung von SQL-Kommandos.

\tableofcontents

\section{Funktionsweise}

Das Autocoding erzeugt aus einer XML-Quelldatei, \file{DbHelper.xml},
drei Java-Quelldateien:

\begin{enumerate}
\item\label{DbHelper.java} \file{DbHelper.java} (das Interface),
\item\label{AbstractDbHelper.java} \file{AbstractDbHelper.java}
  (DBMS-unabhängige Implementationen), 
\item\label{PostgreSQLDbHelper.java} \file{PostgreSQLDbHelper.java}
  (Postgres-spezifische Implementationen).
\end{enumerate}

Für jede Java-Quelldatei \file{Xxxx.java} gibt es eine sogennante
\emph{Gerüstdatei} \file{Xxxx.skeleton}. Diese enthält den nicht automatisch
generierten Code der Java-Quelldatei. Die Gerüstdatei muss
mindestens die Package- und Importanweisungen sowie den Rumpf der
Klassen-Definition enthalten. Weiterer Java-Code, z.B. für globale Kontstanten und
Variablen, Hilfsmethoden usw., ist erlaubt. An genau einer Stelle der
Gerüstdatei muss der Ausdruck

\begin{preformatted}[code]%
  //\#AUTOCODED
\end{preformatted}

stehen. Dieser Ausdruck wird durch den automatisch generierten Code ersetzt.
Der automatisch generierte Code besteht aus Methoden, die in XML/PreSQL-Form in
\file{DbHelper.xml} definiert sind.

Die Erzeugung der Java-Quelldateien erfolgt mittels XSL-Transformation. Das
Stylesheet, \file{DbHelper.xsl}, wird auf die XML-Quelldatei
(\file{DbHelper.xml}) angewandt. ein Parameter steuert, welche der drei
Java-Quelldateien erzeugt wird. Die Transformation muss alo insgesamt drei mal
vorgenommen werden.

\section{Namesraum und grundsätzliche Struktur}

Der Namensraum des DbHelper-XMLs lautet:\\
\val{http://www.mumie.net/xml-namespace/db-helper}
Der übliche Prefix ist: \val{dbh}. Das DbHelper-XML wird normalerweise mit
Prefixes geschrieben.

Das Root-Element ist \element{DbHelper}. Darunter befinden sich beliebig viele
\element{method}-Kindelemente. Jedes definiert eine Java-Methode.


\section{Definition von Methoden}\label{Methoden}

\subsection{Das "method"-Element}\label{method}

Methoden werden durch das \element{method}-Element definiert. Es hat folgende
Attribute:

\begin{enumerate}
\item\label{method_name} \attrib{name} -- Name der Methode
\item\label{method_logging} \attrib{logging} -- Ob die Methode Log-Meldungen
  schreiben soll. Mögliche Werte: \val{yes} oder \val{no}. Optional, Default:
  \val{yes}
\item\label{method_target} \attrib{target} -- In welche Quelldatei die
  \emph{Implementation} der Methode eingefügt werden soll. Mögliche Werte:
  \val{AbstractDbHelper} oder \val{PostgreSQLDbHelper}. Optional, Default:
  \val{AbstractDbHelper}. In das Interface (\file {DbHelper.java}) wird die
  \emph{Deklaration} der Methode immer eingefügt, es sei denn, das Attribut
  \attrib{toInterface} (s.u) ist \val{no}.
\item\label{method_returnType} \attrib{returnType} -- Typ des Rückgabewerts.
  Optional, Default: \val{ResultSet}
\item\label{method_toInterface} \attrib{toInterface} -- Ob die Deklaration
  der Methode in das Interface (\file {DbHelper.java}) eingefügt werden soll.
  Mögliche Werte: \val{yes} oder \val{no}. Optional, Default: \val{yes}
\end{enumerate}

Das \element{method}-Element hat folgende Kindelemente:

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item \element{params} -- Definiert die Parameter der Methode (optional)
\item \element{throws} -- Gibt die Throwables (insbesondere Exceptions) an, die
  von der Methode geworfen werden können (optional)
\item \element{doc} -- Enthält die API-Documentation der Methode (optional)
\item \element{body} -- Der Methoden-Rumpf
\end{enumerate}

Sie werden in den folgenden Unterabschnitten erklärt.

\subsection{Das "params"-Element}\label{params}

Das \element{params}-Element hat beliebig viele
\element{param}-Kindelemente. Jedes \element{param}-Element definiert einen
Parameter. Es hat folgende Attribute:

\begin{enumerate}
\item \attrib{type} -- Typ des Parameters
\item \attrib{name} -- Name des Parameters
\item \attrib{hint} -- Hinweis, als was der Parameter in den Log-Meldungen
  interpretiert werden soll. Mögliche Werte: \val{Identifyable} - als Object
  einer Klasse, die das Interface \code{Identifyable} implementiert, \val{time}
  - als \code{long}-Wert, der eine Zeit darstellt, \val{array} - als Array. Optional.
\item \attrib{log} -- Ob dieser Parameter bei der Ausgabe der Parameter in den
  Log-Meldungen berücksichtigt werden soll. Mögliche Werte: \val{yes} oder
  \val{no}. Optional, Default: \val{yes}
\end{enumerate}

Das \element{params}-Element ist immer leer.

\subsection{Das "throws"-Element}

Das \element{throws}-Element enthält beliebig viele
\element{throwable}-Kindelemente. Jedes entspricht einem Throwable, das von der
Methode geworfen werden kann. Es hat folgende Attribute:

\begin{enumerate}
\item \attrib{name} -- Klassen-Name des Throwables
\item \attrib{doc} -- Dokumentation (für Javadoc-Tag \code{@throws}). Optional
\end{enumerate}

Das \element{throwable}-Element ist immer leer.

\subsection{Das "doc"-Element}

Das \element{doc}-Element enthält die API-Dokumentation der Methode.
Javadoc-Tags (z.B. \code{@link}) sind erlaubt. Um HTML-Elemente einzufügen,
müssen diese mit dem Namnesraum

\val{http://www.mumie.net/xml-namespace/html-in-javadoc}

versehen werden. Üblicherweise wird dieser Namesraum im Root-Element an den
Prefix \val{h} gebunden, so dass HTML-Elemente in der Form

\begin{preformatted}%
  <h:\var{name}> ... </h:\var{name}>
\end{preformatted}

eingefügt werden können, wobei \var{name} für den Namen des Elements steht
(vgl. \ref{meth_beispiel}).

\label{body}
\subsection{Das "body"-Element}

Das \element{body}-Element enthält den Methodenrumpf. Das Element kann Text-
und Elementknoten als Kinder enthalten. Die Textknoten enthalten Java-Code. Als
Kindelemente sind erlaubt:

\begin{enumerate}
\item\label{body_sqlComposer} \element{sqlComposer} -- Enthält PreSQL-Code.
  Darf beliebig oft vorkommen. Näheres s. \ref{sqlComposer}.
\item\label{body_log} \element{log} -- Erzeugt Java-Code für das Schreiben
  einer Log-Meldung.  Darf beliebig oft vorkommen. Näheres s.
  \ref{log_meldungen}.
\item\label{body_returnResultSet} \element{returnResultSet} -- Erzeugt
  Java-Code für die Ausführung des SQL-Kommandos mit \code{executeQuery} und
  die Rückgabe des entsprechenden ResultSets; ggf. wird eine LogMeldung
  geschrieben. Darf höchstens einmal vorkommen. Wenn es vorkommt, muss es am
  Ende des \element{body}-Elements stehen. Darf nicht zusammen mit
  \element{executeInsertAndReturnId}, \element{pgExecuteInsertAndReturnId} oder
  \element{executeUpdate} (s.u.)  verwendet werden. Näheres s.
  \ref{returnResultSet}.
\item\label{body_executeInsertAndReturnId} \element{executeInsertAndReturnId}
  -- Erzeugt Java-Code für die Ausführung des SQL-Kommandos mit
  \code{executeUpdate} und die Rückgabe der Id des neu angelegten Datensatzes;
  ggf. werden Log-Meldungen geschrieben. Darf höchstens einmal vorkommen. Wenn
  es vorkommt, muss es am Ende des \element{body}-Elements stehen. Darf nicht
  zusammen mit \element{returnResultSet} (s.o),
  \element{pgExecuteInsertAndReturnId} oder \element{executeUpdate} (s.u.)
  verwendet werden. Näheres s.  \ref{executeInsertAndReturnId}.
\item\label{body_pgExecuteInsertAndReturnId}
  \element{pgExecuteInsertAndReturnId} -- Gleicher Effekt wie
  \element{executeInsertAndReturnId} (s.o), erzeugt aber Postgres-spezifischen
  Code. Darf höchstens einmal vorkommen. Wenn es vorkommt, muss es am Ende des
  \element{body}-Elements stehen. Darf nicht zusammen mit
  \element{returnResultSet}, \element{executeInsertAndReturnId} (s.o) oder
  \element{executeUpdate} (s.u.) verwendet werden. Näheres s.
  \ref{pgExecuteInsertAndReturnId}.
\item\label{body_executeUpdate} \element{executeUpdate} -- Erzeugt Java-Code
  für die Ausführung des SQL-Kommandos mit \code{executeUpdate} ; ggf. werden
  Log-Meldungen geschrieben. Darf höchstens einmal vorkommen. Wenn es vorkommt,
  muss es am Ende des \element{body}-Elements stehen. Darf nicht zusammen mit
  \element{returnResultSet}, \element{executeInsertAndReturnId} oder
  \element{pgExecuteInsertAndReturnId} (s.o.) verwendet werden. Näheres s.
  \ref{executeUpdate}.
\end{enumerate}

\subsection{Beispiel}\label{meth_beispiel}

\begin{preformatted}[code]
  <dbh:method name="queryData">
    <dbh:params>
      <dbh:param name="docType" type="int"/>
      <dbh:param name="columns" type="String[]"/>
      <dbh:param name="onlyLatest" type="boolean"/>
    </dbh:params>
    <dbh:throws>
      <dbh:throwable name="SQLException"/>
    </dbh:throws>
    <dbh:doc>
      * Returns the data specified by <h:code>columns</h:code> of the
      * documents with the specified type. If <h:code>onlyLatest</h:code>
      * is true, only latest versions of the documents are considered.
    </dbh:doc>
    <dbh:body>
      if ( ! DocType.exists(docType) )
        throw new IllegalArgumentException
          ("Illegal document type: " + docType);
      <dbh:sqlComposer>
        SELECT
        columns(columns)
        FROM
        table(this.getTableName(docType, onlyLatest))
      </dbh:sqlComposer>
      <dbh:returnResultSet/>
    </dbh:body>
  </dbh:method>
\end{preformatted}

\section{Erzeugen von SQL-Kommandos mit PreSQL}\label{PreSQL}

\subsection{Die PreSQL-Sprache}\label{PreSQL_Sprache}

PreSQL-Code wird zur Build-Zeit in Java-Code umgewandelt. Dieser erzeugt dann
zur Laufzeit SQL-Code. Letzterer hängt in der Regel von gewissen Java-Variablen
ab.  Die Verwendung von PreSQL ist also immer dann sinnvoll, wenn eine solche
Variablen-Abhängigkeit besteht, der SQL-Code also dynamisch erzeugt werden
muss.

Der Java-Code, in den PreSQL übersetzt wird, besteht aus Methodenaufrufen der
Klasse:

\begin{preformatted}%
  net.mumie.sql.SQLComposer
\end{preformatted}

Die Übersetzung besorgt die Klasse:

\begin{preformatted}%
  net.mumie.sql.SQLComposerAutocoder
\end{preformatted}

Die Syntax von PreSQL ist einer Mischung von SQL und Java ähnlich. Es lassen
sich zwei Gruppen von PreSQL-Ausdrücken unterscheiden:

\emph{Ausdrücke ohne Parameter:} Diese fügen feste SQL-Tokens ein. Die
Ausdrücke haben, bis auf eine Ausnahme, dieselben Namen wie die entsprechenden
SQL-Tokens. Beispiele: \sql{SELECT}, \sql{UPDATE}, \sql{=}, \sql{!=}. Die
einzige Ausnahme sind die Ausdrücke \sql{\{} und \sql{\}}. Diese erzeugen die
SQL-Tokens \sql{(} bzw. \sql{)}.

\emph{Ausdrücke mit Parametern:} Diese fügen dynamischen SQL-Code ein,
z.B. Spalten-Namen, Spalten-Werte oder Tabellen-Namen. Die Ausdrücke haben
folgende Gestalt:

\begin{preformatted}[code]%
  \var{name}(\var{param1}, \var{param2}, ...)
\end{preformatted}

Hierbei ist \var{name} der Name des Ausdrucks, während  \var{param1},
\var{param2} usw. die Parameter bezeichnen. Die Parameter können beliebiger
Java-Code sein, der aber einen bestimmten Java-Typ zurückliefern muss. Der Typ
hängt vom PreSQL-Ausdruck und vom Parameter ab.

Beispiel: Der PreSQL-Ausdruck

\begin{preformatted}[code]%
  columns(\var{param1})
\end{preformatted}

fügt eine Liste von Spalten-Namen in den SQL-Code ein. Er hat einen Parameter
(\var{param1}). Dieser muss vom Typ \code{String[]} sein.


\subsection{Verwendung im DbHelper}\label{PreSQL_im_DbHelper}

Jede Instanz der Klasse \code{AbstractDbHelper} hat eine globale Variable
namens \code{sqlComposer} vom Typ \code{net.mumie.sql.SQLComposer}. Sie heisst
\emph{SQL-Composer} des DbHelpers. Der SQL-Composer ist \code{protected} und
damit auch in abgeleiteten Klassen, insbesondere \code{PostgreSQLDbHelper},
sichtbar. Das PreSQL in der XML-Quelldatei (\file{DbHelper.xml}) wird in
Methodenaufrufe des SQL-Composers umgewandelt. Dieser erzeugt dann zur Laufzeit
SQL (vgl. \ref{PreSQL_Sprache}).


\subsection{Das "{}sqlComposer"-Element}\label{sqlComposer}

(S. auch \ref{body_sqlComposer}.)

Das \element{sqlComposer}-Element dient zur Aufnahme von PreSQL-Code. Es hat
nur Text-Inhalt (den PreSQL-Code) und ein Attribut:

\begin{enumerate}
\item \attrib{clear} -- Ob der interne Buffer des SQL-Composers vorher geleert
  wird oder nicht. Mögliche Werte: \val{yes} oder \val{no}. Default: Falls dies
  das erste \element{sqlComposer}-Element im laufenden \element{body}-Element
  ist: \val{yes}; sonst: \val{no}.
\end{enumerate}

Ein Wert \val{yes} dieses Attributs bedeutet praktisch, dass mit diesem
\element{sqlComposer}-Element ein neues SQL-Kommando begonnen
wird. Anderenfalls wird das vorige SQL-Kommando fortgesetzt.


\section{Einfügen von Code-Blöcken}

Für ständig wiederkehrende Blöcke von Java-Code gibt es spezielle XML-Elemente,
nämlich die bereits weiter oben (\ref{body}) erwähnten Kindelemente des
\element{body}-Elements \element{returnResultSet},
\element{executeInsertAndReturnId}, \element{pgExecuteInsertAndReturnId} und
\element{executeUpdate}. Sie werden im Folgenden genauer erläutert.


\subsection{Das "returnResultSet"-Element}\label{returnResultSet}

(S. auch \ref{body_returnResultSet}.)

Das \element{returnResultSet}-Element erzeugt Java-Code für die Ausführung
eines zuvor in PreSQL formulierten SQL-Kommandos mittels \code{executeQuery}
und die Rückgabe des entsprechenden \code{ResultSet}-Objekts. Ggf. wird eine
LogMeldung geschrieben.

Das Element ist immer leer, kann aber folgendes Attribut haben:

\begin{enumerate}
\item \attrib{withLogNumber} -- Nummer der Log-Meldung. Optional, Default:
  \val{2/2}
\end{enumerate}

Der erzeugte Java-Code hat folgende Gestalt:

\begin{preformatted}[code]%
  String query = this.sqlComposer.getCode();
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{number}: " + "query = " + query);
  return this.connection.createStatement().executeQuery(query);
\end{preformatted}

Hierbei ist \var{number} die Nummer der Log-Meldung. Der Aufruf der Methode
\code{logDebug} (zweite Zeile) wird nur eingefügt, wenn das Attribut
\attrib{logging} des \element{method}-Elements den Wert \val{yes} hat (oder
fehlt, in welchem Fall der Default, nämlich \val{yes}, eingesetzt wird). Vgl.
\ref{method_logging}.


\subsection{Das "executeInsertAndReturnId"-Element}\label{executeInsertAndReturnId}

(S. auch \ref{body_executeInsertAndReturnId}.)

Das \element{executeInsertAndReturnId}-Element erzeugt Java-Code für die
Ausführung eines zuvor in PreSQL formulierten SQL-Kommandos mittels
\code{executeUpdate} und die Rückgabe der Id des neu angelegten Datensatzes.
Ggf. werden zwei Log-Meldungen geschrieben.

Das Element ist immer leer, hat aber folgendes Attribut:

\begin{enumerate}
\item\label{executeInsertAndReturnId_withLogNumber} \attrib{withLogNumber} -- Nummer der ersten
  Log-Meldung. Muss die Form \code{\var{n}/\var{m}} haben, wobei \var{n} und
  \var{m} ganze Zahlen sind (sinnvollerweise so, dass $0 \le $ \var{n} $\le$
  \var{m}). Optional, Default: \val{2/3}
\end{enumerate}

Der erzeugte Java-Code hat folgende Gestalt:

\begin{preformatted}[code]%
  String query = this.sqlComposer.getCode();
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{n}/\var{m}: " + "query = " + query);
  Statement statement = this.connection.createStatement();
  statement.executeUpdate(query, Statement.RETURN_GENERATED_KEYS);
  ResultSet resultSet = statement.getGeneratedKeys();
  if ( !resultSet.next() )
    throw new SQLException("Can not get generated id (result set empty)");
  int id = resultSet.getInt(DbColumn.ID);
  if ( resultSet.wasNull() )
    throw new SQLException("Can not get generated id (column SQL NULL)");
  statement.close();
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{n}/\var{m'}: " + "Done. id = " + id);
  return id;
\end{preformatted}

Hierbei ist \code{\var{n}/\var{m}} die Nummer der ersten Log-Meldung (s.
\ref{executeInsertAndReturnId_withLogNumber}). Für \var{m'} gilt: \var{m'} =
\var{m} + 1.  Die Aufrufe der Methode \code{logDebug} (Zeilen 2 und 12) werden
nur eingefügt, wenn das Attribut \attrib{logging} des \element{method}-Elements
den Wert \val{yes} hat (oder fehlt, in welchem Fall der Default, nämlich
\val{yes}, eingesetzt wird).  Vgl.  \ref{method_logging}.


\subsection{Das "pgExecuteInsertAndReturnId"-Element}\label{pgExecuteInsertAndReturnId}

(S. auch \ref{body_pgExecuteInsertAndReturnId}.)

Das \element{pgExecuteInsertAndReturnId}-Element erzeugt Postgres-spezifischen
Java-Code für die Ausführung eines zuvor in PreSQL formulierten SQL-Kommandos
mittels \code{executeUpdate} und die Rückgabe der Id des neu angelegten
Datensatzes.  Ggf. werden zwei Log-Meldungen geschrieben.

Dieses Element existiert, da die Postgres den Flag
\code{Statement.RETURN_GENERATED_KEYS} nicht implementiert. Die neue Id kann
aber über die OID ermittelt werden.

Das Element ist immer leer, hat aber folgende Attribute:

\begin{enumerate}
\item\label{pgExecuteInsertAndReturnId_withLogNumber} \attrib{withLogNumber} --
  Nummer der ersten Log-Meldung. Muss die Form \code{\var{n}/\var{m}} haben,
  wobei \var{n} und \var{m} ganze Zahlen sind (sinnvollerweise so, dass $0 \le
  $ \var{n} $\le$ \var{m}). Optional, Default: \val{2/3}
\item\label{pgExecuteInsertAndReturnId_table} \attrib{table} - Name der
  Datenbank-Tabelle, in der die neue Id nachgeschlagen werden soll.
\end{enumerate}

Der erzeugte Java-Code hat folgende Gestalt:

\begin{preformatted}[code]%
  String query = this.sqlComposer.getCode();
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{n}/\var{m}: " + "query = " + query);
  Statement statement = this.connection.createStatement();
  statement.executeUpdate(query);
  int id = this.getIdForOid(((PGStatement)statement).getLastOID(), \var{table});
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{n}/\var{m'}: " + "Done. id = " + id);
  return id;
\end{preformatted}

Hierbei ist \code{\var{n}/\var{m}} die Nummer der ersten Log-Meldung (s.
\ref{pgExecuteInsertAndReturnId_withLogNumber}). Für \var{m'} gilt: \var{m'} =
\var{m} + 1. \var{table} ist der Name der Datenbank-Tabelle, in der die neue Id
nachgeschlagen wird (s.  \ref{pgExecuteInsertAndReturnId_table}). Die Aufrufe
der Methode \code{logDebug} (Zeilen 2 und 12) werden nur eingefügt, wenn das
Attribut \attrib{logging} des \element{method}-Elements den Wert \val{yes} hat
(oder fehlt, in welchem Fall der Default, nämlich \val{yes}, eingesetzt wird).
Vgl.  \ref{method_logging}.


\subsection{Das "executeUpdate"-Element}\label{executeUpdate}

(S. auch \ref{body_executeUpdate}.)

Das \element{executeUpdate}-Element erzeugt Java-Code für die Ausführung eines
zuvor in PreSQL formulierten SQL-Kommandos mittels \code{executeUpdate}. Ggf.
werden zwei Log-Meldungen geschrieben

Das Element ist immer leer, hat aber folgendes Attribut:

\begin{enumerate}
\item\label{executeUpdate_withLogNumber} \attrib{withLogNumber} -- Nummer der
  ersten Log-Meldung. Muss die Form \code{\var{n}/\var{m}} haben, wobei \var{n}
  und \var{m} ganze Zahlen sind (sinnvollerweise so, dass $0 \le $ \var{n}
  $\le$ \var{m}). Optional, Default: \val{2/3}
\end{enumerate}

Der erzeugte Java-Code hat folgende Gestalt:

\begin{preformatted}[code]%
  String query = sqlComposer.getCode();
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{n}/\var{m}: " + "query = " + query);
  Statement statement = this.connection.createStatement();
  statement.executeUpdate(query);
  statement.close();
  this.logDebug(METHOD_NAME + " \var{n}/\var{m'}: " + "Done");
\end{preformatted}

Hierbei ist \code{\var{n}/\var{m}} die Nummer der ersten Log-Meldung (s.
\ref{executeUpdate_withLogNumber}). Für \var{m'} gilt: \var{m'} = \var{m} + 1.
Die Aufrufe der Methode \code{logDebug} (Zeilen 2 und 6) werden nur eingefügt,
wenn das Attribut \attrib{logging} des \element{method}-Elements den Wert
\val{yes} hat (oder fehlt, in welchem Fall der Default, nämlich \val{yes},
eingesetzt wird).  Vgl. \ref{method_logging}.

\section{Erzeugen von Log-Meldungen}\label{log_meldungen}

Grundsätzlich gilt: Code zum Schreiben von Log-Meldungen wird nur eingefügt,
wenn das Attribut \attrib{logging} des \element{method}-Elements den Wert
\val{yes} hat (oder fehlt, in welchem Fall der Default, nämlich \val{yes},
eingesetzt wird). Vgl. \ref{method_logging}. Ist das der Fall, so erzeugt jedes
\element{log}-Element eine Log-Meldung. Unter bestimmten Voraussetzungen werden
Log-Meldungen auch automatisch eingefügt (s.u.).

\subsection{Das "log"-Element}

Das \element{log}-Element hat folgende Attribute:

\begin{enumerate}
  \item \attrib{number} -- Nummer der Log-Meldung,
    z.B. \code{2/5}. Optional. Wird normalerweise automatisch gesetzt.
  \item \attrib{printParams} -- Ob die Parameter der Methode mit dieser
    Log-Meldung ausgegeben werden sollen. Mögliche Werte: \val{yes} oder
    \val{no}. Optional, Default: \val{no}
\end{enumerate}

Als Kinder sind nur Textknoten erlaubt. Diese müssen Java-Code ergeben, der einen
String zurückgibt. Dieser String ist die eigentliche Log-Meldung.

Das \element{log}-Element erzeugt Java-Code der folgenden Form:

\begin{preformatted}[code]%
  this.logDebug(\var{method} + " " + \var{number} + ": " + \var{message}
                \meta{[} + ". " + \var{params} \meta{]});
\end{preformatted}

Hierbei sind \var{method} der Methoden-Name, \var{number} die Nummer der
Log-Meldung, \var{message} die eigentliche Log-Meldung und \var{params} die
Parameter in Name=Wert-Form. Der optionale Teil wird nur eingefügt, wenn
\attrib{printParams} den Wert \val{yes} hat.

Beispiele:

\begin{preformatted}[code]%
  <dbh:log printParams="yes">"Started"</dbh:log>

  <dbh:log>"{}Ok. foo = " + foo</dbh:log>

  <dbh:log number="2/4">"Value not found"</dbh:log>
\end{preformatted}

BITTE BEACHTEN: Bei Verwendung von String-Literalen im Inhalt von \element{log} die
Anführungszeichen nicht vergessen! (Vgl. Beispiele.)

\subsection{Automatisches Einfügen von Log-Meldungen}

Unter der am Anfang von \ref{log_meldungen} genannten Voraussetzung
(\attrib{logging}-Attribut = \val{yes}) gelten folgende Regeln für das
automatische Einfügen von Log-Meldungen:

\begin{enumerate}
\item Hat das \element{body}-Element keine \element{log}-Kindelemente, so
  wird am Anfang des Methodenrumpfs eine Log-Meldung eingefügt. Diese ist
  derart, als wäre sie mit
  \begin{preformatted}%
    <dbh:log number="1/\var{max}" printParams="yes>"Started"</dbh:log>%
  \end{preformatted}
  erzeugt worden. \var{max} ist die Maximalzahl der zu erwartenden
  Log-Meldungen in dieser Methode. Der Wert ergibt sich wie folgt: Hat das
  \element{body}-Element ein \element{returnResultSet}-Kindelement, so ist
  \var{max} = 2. Hat das \element{body}-Element ein
  \element{executeInsertAndReturnId}-, \element{pgExecuteInsertAndReturnId}-,
  oder \element{executeUpdate}-Kindelement, so ist \var{max} = 3. Andernfalls
  ist \var{max} = 1.
\item Das \element{returnResultSet}-Element fügt eine Log-Meldung ein. Näheres
  s. \ref{returnResultSet}.
\item Das \element{executeInsertAndReturnId}-Element fügt zwie Log-Meldungen
  ein. Näheres s. \ref{executeInsertAndReturnId}.
\item Das \element{pgExecuteInsertAndReturnId}-Element fügt zwie Log-Meldungen
  ein. Näheres s. \ref{pgExecuteInsertAndReturnId}.
\item Das \element{executeUpdate}-Element fügt zwie Log-Meldungen ein. Näheres
  s. \ref{executeUpdate}.
\end{enumerate}


\section{Verzeichnis aller XML-Elemente}

Alle Elemente des DbHelper-XMLs in alphabetischer Reihenfolge:

\subsection{dbh:DbHelper}\label{method_DbHelper}

Wurzel-Element. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <dbh:DbHelper>
    <!-- Content: \elemref{method}\meta{*} -->
  </dbh:DbHelper>
\end{preformatted}

\subsection{dbh:method}\label{method_element}

Definiert eine Java-Methode. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <dbh:method name="\var{name}"
              \optional{logging="\alt{{yes}{no}}"}
              \optional{target="\alt{{DbHelper}{AbstractDbHelper}{PostgreSQLDbHelper}}"}
              \optional{returnType="\var{type}"}
              \optional{toInterface="\alt{{yes}{no}}"}>
    <!-- Content: \elemref{params}\meta{?} \elemref{throws}\meta{?} \elemref{doc}\meta{?} \elemref{body} -->
  </dbh:method>
\end{preformatted}

Hierbei ist \var{name} der Name und \var{type} der Rückgabetyp der Methode. Die
Defaultwerte der optionalen Attribute sind wie folgt:

\begin{table}
  \head
    Attribut & Default
  \body
    \attrib{logging} & \val{yes} \\
    \attrib{target} & \val{AbstractDbHelper} \\
    \attrib{returnType} & \val{ResultSet} \\
    \attrib{toInterface} & \val{yes}
\end{table}

S. auch \ref{method}.

\subsection{dbh:param}\label{param_element}

Definiert einen Methoden-Parameter. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <dbh:param type="\var{type}"
             name="\var{name}"
             \optional{hint="\alt{{Identifyable}{time}{array}}"}
             \optional{log="\alt{{yes}{no}}"}/>
\end{preformatted}

Hierbei ist \var{name} der Name und \var{type} der Typ des Parameters. Die
Defaultwerte der optionalen Attribute sind wie folgt:

\begin{table}
  \head
    Attribut & Default
  \body
    \attrib{hint} & -kein Default- \\
    \attrib{log} & \val{yes}
\end{table}

S. auch \ref{params}.


\subsection{dbh:params}\label{params_element}

Liste der Parameter einer Methode. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <dbh:params>
    <!-- Content: \elemref{param}\meta{*} -->
  </dbh:params>
\end{preformatted}

\section{Verzeichnis aller PreSQL-Befehle}

-- ENDE DER DATEI --

\end{document}