\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\begin{document}

\title{Entwicklung von Dokumenten mit Java-Quellen}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: entw_dok_mit_java_quellen.tex,v 1.4 2008/08/11 11:57:33 rassy Exp $}

Diese Spezifikation beschreibt die Besonderheiten bei der Entwicklung von
Dokumenten mit Java-Quellen. Das sind z.Z. Dokumente der Typen "{}applet" und
"java_class".

\tableofcontents

\section{Einleitung}

Dokumente der Typen "{}applet" und "java_class" liegen zunächst als Java-Quellen
vor. Die Quelldateien haben Namen der Form \var{pure_name}\file{.src.java}, wobei
\var{pure_name} der Rumpfname (\emph{pure name}) des Dokuments ist. Hieraus
müssen jeweils eine Master-Datei \var{pure_name}\file{.meta.xml} und eine
Content-Datei generiert werden. Im Fall von Applets ist die Content-Datei ein
Jar-Archiv, im Fall von "java_class" Dokumenten eine Datei mit
Java-Bytecode. Die Content-Dateien heissen entsprechend
\var{pure_name}\file{.content.jar} bzw. \var{pure_name}\file{.content.class}.

Ähnlich wie bei TeX-Quellen werden die Metainformationen im Quelltext angeben.
Dazu dienen Javadoc-Tags, und zwar \code{@author} und zusätzliche,
Mumie-spezifische Tags (s. Abschnitt \ref{javadoc_tags}).

Das Erzeugen der Master- und Content-Datei erfolgt durch den Mmcdk-Befehl
\file{mmjava}. Im Fall von Applets wird dabei die Content-Datei, wenn nötig,
gleich signiert.


\section{Entwicklungsverzeichnis vs. Checkin-Verzeichnis}\label{entw_checkin_verz}

Als Mumie-Dokumente müssen Applets und Java-Klassen in eine
\href{sections.xhtml}{Section} und damit in ein Verzeichnis des Checkin-Baums
einsortiert werden. Andererseits ist es in der Java-Entwicklung üblich (und bei
einigen IDE's sogar unumgänglich), dass die Quellen in einer
Verzeichnisstruktur liegen, die sich aus der Java-Paketstruktur ergibt.
Ausserdem muessen die Dateinamen der Quellen die Form
\var{pure_name}\file{.java} und nicht \var{pure_name}\file{.src.java} haben.

Um das Problem zu lösen, wird folgende Vorgehensweise empfohlen: Die Quellen
werden in Verzeichnissen abgelegt, die sich aus der Paketstruktur ergeben. Im
Checkin-Baum werden Softlinks zu den Quellen gemacht. Die Softlinks haben
Dateinamen der Form \var{pure_name}\file{.src.java}, die entsprechenden Quellen
Dateinamen der Form \var{pure_name}\file{.java}. Damit diese Links automatisch
erstellt werden können, muss der Pfad der Section, in dem das Java-Dokument
liegen soll, als spezieller Javadoc-Tag \code{@mm.section} angegeben werden (s.
auch Abschnitt \ref{javadoc_tags}).


\section{Zusätzliche Javadoc-Tags}\label{javadoc_tags}

Dieser Abschnitt listet alle Mumie-Javadoc-Tags auf. Die Tags sind sämtlich vom
Block-Typ und nur im Javadoc-Kommentar zur Klasse erlaubt (also nicht in
Methoden- und Variablen-Kommentaren) (vgl. Javadoc-Manual von Sun).

\begin{enumerate}

\item \code{@mm.buildClasspath}

  Zusätzlicher Classpath-Eintrag für die Kompilierung. Der Wert wird als
  Pfad relativ zu \var{prefix}\file{/lib/java} interpretiert, wobei
  \var{prefix} der gemeinsame Installations-Prefix aller Mumie-Pakete ist. Das
  Tag darf mehrfach vorkommen oder auch ganz fehlen.

  Das Tag ist dazu gedacht, Bibliotheken und Klassen anzugeben, die zur
  Kompilierzeit benötigt werden, sich aber nicht aus einem
  \code{@mm.requireApplet}- oder \code{@mm.requireJar}-Tag ergeben. Beispiel:
  Ein Dokument vom Typ "java_class" benötigt gewisse Bibliotheken aus dem
  \file{WEB-INF/lib}-Verzeichnis des Cocoon.

\item \code{@mm.category}
  
  Kategorie, als String. Nur beim Dokument-Typ "java_class" erlaubt, dort
  zwingend.

\item \code{@mm.changelog}

  Werdegang des Dokuments (für Entwickler). Optional

\item \code{@mm.copyright}

  Copyright-Angabe. Optional.

\item \code{@mm.description}

  Beschreibung des Dokuments (für Benutzer). Optional

\item \code{@mm.height}

  Nur beim Dokument-Typ "{}applet" erlaubt. Gibt die empfohlene Höhe in Pixeln
  an. Optional, Default ist 400.

  Die Angabe bezieht sich auf den Bereich, der dem Applet vom Browser auf der
  XHTML-Seite zur Verfügung gettsellt wird. Bei Applets, die zunächst als
  Button starten und später in einem eigenen Fenster laufen, ist dies
  \emph{nicht} die Höhe des Fensters, sondern die Höhe des Buttons.

\item \code{@mm.section}

  Checkin-Pfad der Section, in die das Dokuments einsortiert werden
  soll. Dieses Tag legt somit auch fest, in wo im Checkin-Verzeichnis der
  Softlink zur Quelle dieses Dokuments gemacht wird (s. Abschnitt
  \ref{entw_checkin_verz}). Zwingend

\item \code{@mm.sign}

  Nur beim Dokument-Typ "{}applet" erlaubt. Gibt an, ob das Applet signiert
  werden soll oder nicht. Mögliche Werte (Bedeutung selbsterklärend): \code{true},
  \code{false}, \code{yes}, \code{no}. Optional, Default ist \code{no}.

\item \code{@mm.infoPage}

  Checkin-Pfad der Info-Seite des Dokuments. Die Info-Seite muss vom Typ
  \code{generic_page} sein. Optional

\item \code{@mm.thumbnail}

  Checkin-Pfad des Thumbnails des Dokuments. Das Thumbnail muss vom Typ
  \code{generic_image} sein. Optional

\item \code{@mm.status}

  \emph{[VERALTET]} Status des Dokuments, als String. Optional

\item \code{@mm.width}

  Nur beim Dokument-Typ "{}applet" erlaubt. Gibt die empfohlene Breite in Pixeln
  an. Optional, Default ist 400.

  Die Angabe bezieht sich auf den Bereich, der dem Applet vom Browser auf der
  XHTML-Seite zur Verfügung getstellt wird. Bei Applets, die zunächst als
  Button starten und später in einem eigenen Fenster laufen, ist dies
  \emph{nicht} die Breite des Fensters, sondern die Breite des Buttons.

\item \code{@mm.type}

  Dokument-Typ, als String. Zwingend

\item \code{@mm.requireApplet}

  Nur beim Dokument-Typ "{}applet" erlaubt. Gibt ein benötigtes anderes
  Appletan. Der Wert muss ein Checkin-Pfad zur Master-Datei eines Dokuments vom
  Typ "{}applet" sein. Das Tag darf mehrfach vorkommen oder auch ganz fehlen.

\item \code{@mm.requireJar}

  Nur beim Dokument-Typ "{}applet" erlaubt. Gibt ein benötigtes Jar an. Der
  Wert muss ein Checkin-Pfad zur Master-Datei eines Dokuments vom Typ "{}jar"
  sein. Das Tag darf mehrfach vorkommen oder auch ganz fehlen.
  
\end{enumerate}


\section{Angabe von Autoren}

Autoren werden durch das Standard-Javadoc-Tag \code{@author} angegeben. Mmcdk
und Japs benötigen den Autor als Checkin-Pfad der entsprechenden
Master-Datei. Erzeugt man aus der Java-Quelle mit dem \file{javadoc}-Tool eine
API-Dokumentation in HTML-Format, so wird das Tag ebenfalls ausgewertet. Hier
wünscht man sich eine mehr menschen-lesbare Form, z.B.:

\begin{preformatted}%
  \var{Vorname} \var{Nachname} <\var{E-Mail}>
\end{preformatted}

Um beiden Anforderungen zu genügen, erwartet Mmcdk, dass der Wert des
\code{@author}-Tags den Checkin-Pfad der Master-Datei des Autors in runden
Klammern enthält. Ausserhalb der Klammern können die menschen-lesbaren Angaben
stehen. Zulässige Formate wären z.B.

\begin{preformatted}%
  \var{Vorname} \var{Nachname} <\var{E-Mail}> (\var{pfad})
\end{preformatted}

und

\begin{preformatted}%
  \var{Nachname} (\var{pfad})
\end{preformatted}

Hierbei ist \var{pfad} der Checkin-Pfad der Master-Datei des Autors. Konkretes Beispiel:

\begin{preformatted}%
  Markus Gronau <gronau@math.tu-berlin.de> (org/users/usr_gronau.meta.xml)
\end{preformatted}

-- ENDE DER DATEI --

\end{document}