\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\begin{document}

\title{Personalisierte-Aufgaben-XML}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: ppd_xml.tex,v 1.4 2006/08/11 16:18:23 rassy Exp $}

Personalisierte Aufgaben entstehen dadurch, dass Teile der Daten einer Aufgabe
(z.B. die Koeffizienten einer Linearkombination) für jeden Teilnehmer anders
gewählt werden. Dies lässt sich z.B. durch Zufallszahlen oder Zahlen, die aus
der Matrikelnummer generiert werden, realisieren.

Das Aufgaben-XML enthält Platzhalter für die personalisierten Daten. Diese
gehören einem speziellen XML, dem \emph{Personalized Probelm Data XML} oder kurz
\emph{PPD-XML} an. Es ist Gegenstand dieser Spezifikation.

\tableofcontents

\section{Namensraum}

Der Namensraum des PPD-XMLs ist
\val{http://www.mumie.net/xml-namespace/personalized-problem-data}. Der übliche
Prefix lautet \val{ppd}. Das PPD-XML wird normalerweise mit Prefixes
geschrieben.

\section{Datasheet-Pfade}

Normalerweise werden die Werte, die die personalisierten Daten für einen
bestimmten Studenten annehmen, nach ihrer Erzeugung in einem Datasheet
abgelegt. Deshalb müssen die Daten im PPD-XML mit Pfaden versehen werden.  S.
hierzu \href{data_sheet_xml\#adressierung}{Adressierung von
  Datasheet-Einträgen}.

\section{Elemente}\label{ppd_xml}

Im Folgenden werden alle PPD-XML-Elemente aufgelistet.

\subsection{ppd:copy}\label{element_copy}

Erzeugt eine Kopie eines anderen PPD-Ausdrucks. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <ppd:copy path="\var{path}"/>
\end{preformatted}

\var{path} gibt den Pfad an, unter dem der zu kopierende PPD-Ausdruck im
Datasheet eingeordnet ist.

Beispiel:

\begin{preformatted}[code]%
  <ppd:random_integer path="user/problem/value1" min="1" max="4"/>

  <!-- ... -->

  <ppd:copy path="user/problem/value1"/>
\end{preformatted}

Das erste PPD-Element erzeugt eine zufällige ganze Zahl zwischen 1 und 4 (s.
\ref{element_random_integer}), das zweite eine Kopie davon.

\subsection{ppd:random_integer}\label{element_random_integer}

Erzeugt eine zufällige ganze Zahl. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <ppd:random_integer path="\var{path}" min="\var{min}" max="\var{max}" \optional{non_zero="\alt{{yes}{no}}"}/>
\end{preformatted}

\var{min} und \var{max} bestimmen den Bereich, in dem die Zufallszahl $x$
liegen soll. Es müssen ganze Zahlen mit $\,\mbox{\var{min}} \le
\mbox{\var{max}}$ sein.  Mit \attrib{non_zero} kann festgelegt werden, ob $x$
von Null verschieden sein muss (\val{yes}) oder nicht (\val{no}). Default ist
\val{no}. \var{path} gibt den Pfad an, unter dem $x$ in das Datasheet
eingeordnet wird.

[Genauer gilt: Der Bereich $\Omega$, aus dem $x$ kommt, ist gleich $ \{
\mbox{\var{min}}, \ldots, \mbox{\var{max}} \}\setminus\{0\}$, falls \attrib{non_zero} den
Wert \val{yes} hat, andernfalls $\{ \mbox{\var{min}}, \ldots, \mbox{\var{max}}
\}$. Innerhalb von $\Omega$ sind die Zufallszahlen gleichverteilt.]

\subsection{ppd:random_rational}\label{element_random_rational}

Erzeugt eine zufällige rationale Zahl. Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <ppd:random_rational path="\var{path}"
                       numerator_min="\var{num_min}" numerator_max="\var{num_max}"
                       denominator_min="\var{den_min}" denominator_max="\var{den_max}"
                       \optional{non_zero="\alt{{yes}{no}}"} \optional{reduce="\alt{{yes}{no}}"}/>
\end{preformatted}

\var{num_min} und \var{num_max} bestimmen den Bereich, in dem der Zähler der
Zufallszahl $x$ liegen soll, \var{den_min}, \var{den_max} den entsprechenden
Bereich für den Nenner. Es müssen ganze Zahlen mit $\,\mbox{\var{num_min}} \le
\mbox{\var{num_max}}$ und $\,\mbox{\var{den_min}} \le \mbox{\var{den_max}}$
sein. Mit \attrib{non_zero} kann festgelegt werden, ob $x$ von Null verschieden
sein muss (\val{yes}) oder nicht (\val{no}). Default ist \val{no}. Hat
\attrib{reduce} den Wert \val{yes}, so wird $x$ so weit wie möglich gekürzt,
andernfalls nicht gekürzt.  Default für \attrib{reduce} ist \val{yes}.
\var{path} gibt den Pfad an, unter dem $x$ in das Datasheet eingeordnet wird.

[Genauer gilt: Zähler und Nenner werden zufällig und unabhängig aus Bereichen
$\Omega_Z$ bzw. $\Omega_N$ gezogen, die wie folgt definiert sind: Hat
\attrib{non_zero} den Wert \val{yes}, so ist $\Omega_Z = \{
\mbox{\var{num_min}}, \ldots, \mbox{\var{num_max}} \}\setminus\{0\}$,
andernfalls $\Omega_Z = \{ \mbox{\var{num_min}}, \ldots, \mbox{\var{num_max}}
\}$. Unabhängig von \attrib{non_zero} ist $\Omega_N = \{ \mbox{\var{den_min}},
\ldots, \mbox{\var{den_max}} \}\setminus\{0\}$. Zähler und Nenner sind in
$\Omega_Z$ bzw. $\Omega_N$ gleichverteilt.]

\subsection{ppd:random_real}\label{element_random_real}

Erzeugt eine zufällige reelle Zahl (tatsächlich eine zufällige
\code{double}-Zahl im IT-Sinne). Prototyp:

\begin{preformatted}[code]%
  <ppd:random_real path="\var{path}" min="\var{min}" max="\var{max}"/>
\end{preformatted}

\var{min} und \var{max} bestimmen den Bereich, in dem die Zufallszahl $x$
liegen soll. Es müssen reelle Zahlen mit $\,\mbox{\var{min}} \le
\mbox{\var{max}}$ sein. \var{path} gibt den Pfad an, unter dem $x$ in das
Datasheet eingeordnet wird.

[Genauer gilt: Der Bereich $\Omega$, aus dem $x$ kommt, ist gleich
$[\mbox{\var{min}}, \mbox{\var{max}}]$. Innerhalb von $\Omega$ sind die
Zufallszahlen gleichverteilt.]



-- ENDE DER DATEI --

\end{document}