\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}

\begin{document}

\title{Sections}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
  \author[lehmannf@math.tu-berlin.de]{Fritz Lehmann-Grube}
\end{authors}

\version{$Id: sections.tex,v 1.9 2006/10/13 13:00:42 rassy Exp $}

Der Japs beinhaltet eine hierarchische Gliederunsstruktur, in der alle
Dokumente und Pseudo-Dokumente eingeordnet sind. Diese Spezifikation beschreibt
die Gliederunsstruktur selbst sowie ihre Implementierung.

\tableofcontents

\section{Sections-Konzept}

Für den Japs wird eine abstrakte hierarchische Gliederungsstruktur
definiert. Diese hat eine Implementation in der Japs-DB einerseits und im
lokalen Dateisystem des Benutzers andererseits.

Die Gliederungsstruktur wird durch sog. "Sections" gebildet. Es gelten
folgende Prinzipien:

\begin{enumerate}

\item Sections sind Pseudo-Dokumente.
  
\item Jedes Dokument, Pseudo-Dokument und jede Dokumenten-Quelle ist in genau
  einer Section enthalten.
  
\item Damit ist insbesondere jede Section in genau einer Section enthalten.
  Dadurch entsteht die hierarchische Struktur.
  
\item\label{rootsection} Die Struktur hat eine eindeutige Wurzel, die sog. "Rootsection". Die
  Rootsection ist in sich selbst enthalten. Ansonsten sind Zyklen verboten.
  
\item Jede Section darf Dokumente, Pseudo-Dokumente und Dokumenten-Quellen
  enthalten.

\end{enumerate}


\section{Implementation in der DB}

Sections werden durch die Tabelle \dbtable{sections} dargestellt. Diese hat
mindestens die folgenden Spalten:

\begin{enumerate}

\item \dbcol{id} -- Primärschlüssel
  
\item \dbcol{filename}\ref{filename} -- Lokaler Verzeichnisname bei Implemetierung im
  Dateisystem. 
  
\item \dbcol{contained_in}\label{contained_in} -- id der Section, in der diese
  Section enthalten ist.

\end{enumerate}
  
Die Spalten \ref{filename} und \ref{contained_in} (\dbcol{filename}
bzw. \dbcol{contained_in}) sind auch in den Tabellen der Dokumente, übrigen
Pseudo-Dokumente und Quellen enthalten. \dbcol{filename} enthält dabei den
sog. Rumpfnamen, d.h. den Dateinamen ohne Pfad und Endungen
(s. \ref{rumpfname}).



\section{Implementation auf dem lokalen Dateisystem}

Die Gliederungsstruktur wird auf eine Verzeichnisstruktur abgebildet. Dabei
gelten folgende Prinzipien:

\begin{enumerate}
  
\item\label{section_verz} Jede Section entspricht genau einem Verzeichnis. Solche Verzeichnisse
  sollen "Section-Verzeichnisse" genannt werden. Die Master-Datei einer Section
  liegt in ihrem Section-Verzeichnis.  Die Master-Datei einer Section heisst
  immer \file{.meta.xml}.
  
\item Die "ist-enthalten-in"-Beziehung der Sections wird durch die
  "ist-Unterverzeichnis-von"-Beziehung der Section-Verzeichnisse dargestellt.
  
\item Für alle (Pseudo-)Dokumenttypen \var{typ} ausser \code{section} gilt:
  Enthält eine Section (Pseudo-)Dokumente des Typs \var{typ}, so enthält das
  entsprechende Section-Verzeichnis die Master- und ggf. Content-Dateien der
  entsprechenden (Pseudo-)Dokumente.
  
\item Enthält eine Section Text- und/oder Binär-Quellen, so enthält das
  entsprechende Section-Verzeichnis die entsprechenden Quelldateien.
  
\item Der "Rootsection" (siehe \ref{rootsection}) entspricht das sogenannte
  Checkin- Verzeichnis. Es ist das Wurzelverzeichnis für alle Dokumente und
  Pseudo-Dokumente in lokalen Dateisystemen.

\item Es sollten im gesamten Checkin-Verzeichnis nur Unterverzeichnisse
  vorkommen, die Section-Verzeichnisse sind (s. \ref{section_verz}).

\end{enumerate}



\section{Dateien}

Zu einem nicht-generischen Dokument gehören folgende Dateien:

\begin{enumerate}
  
\item \emph{Master-Datei:} XML-Datei mit den Meta-Informationen.
  
\item \emph{Content-Datei:} Datei mit dem eigentlichen Inhalt; bei
  Text-Dokumenten: XML; bei Binär-Dokumenten: entsprechendes Binär-Format.
  
\item \emph{(Evtl.:) Quelldatei(en):} Datei(en) mit den Quellen des Dokuments;
  bei Text-Quellen: entsprechendes Text-Format; bei Binär-Quellen:
  entsprechendes Binär-Format.

\end{enumerate}

Ein Dokument kann eine, mehrere oder auch gar keine Quelldatei haben.

Master- und Content-Datei gehören eindeutig zu einem Dokument. Quelldateien
können auch zu mehreren Dokumenten gehören.

Master- und Content-Datei eines Dokuments müssen immer im selben Verzeichnis
liegen.

Generische Dokumente und Pseudo-Dokumente haben lediglich eine Master-Datei.


\section{Dateinamen}

-- Siehe Spezifikation \href{dateinamen.xhtml}{Dateinamen} --



\section{Standard-Gliederungsstruktur}

Die höheren (Rootsection-nahen) Teile der Gliederungsstruktur unterliegen einem
Standard, der im folgenden erläutert wird. Die tieferen Teile bleiben von
diesem Standard unberührt. Für den \file{content}-Zweig (s.u.) können aber an
anderer Stelle Standards eingeführt werden. Diese sind typischerweise
fachlich-mathematisch motiviert.

Der Standard definiert folgende Struktur:

\newcommand{\secref}[1]{\href{\##1}{#1}}

\begin{preformatted}%
   \href{\#ROOT}{ROOT}
    |-\href{\#system}{system}
    |  |-\href{\#themes}{themes}
    |  |-\href{\#languages}{languages}
    |  |-\href{\#util}{util}
    |  |-\href{\#system_commom}{commom}
    |  |-\href{\#misc}{misc}
    |  |-\href{\#element}{element}
    |  |-\href{\#problem}{problem}
    |  |-\href{\#start}{start}
    |  |-\href{\#admin}{admin}
    |  .
    |  .
    |  .
    |-\href{\#org}{org}
    |  |-\href{\#users}{users}
    |  |-\href{\#user}{user}_\href{\#groups}{groups}
    |  |-\href{\#uni}{uni}
    |  |  |-\href{\#semester}{<semester1>}
    |  |  |  |-\href{\#classes}{classes}
    |  |  |  |-\href{\#courses}{courses}
    |  |  |  |-\href{\#tutorials}{tutorials}
    |  |  |  .
    |  |  |  .
    |  |  |  .
    |  |  |-\href{\#semester}{<semester2>}
    |  |  |  |-\href{\#classes}{classes}
    |  |  |  |-\href{\#courses}{courses}
    |  |  |  |-\href{\#tutorials}{tutorials}
    |  |  |  .
    |  |  |  .
    |  |  |  .
    |-\href{\#content}{content}
       .
       .
       .
\end{preformatted}

\subsection{ROOT}\label{ROOT}

Die Rootsection

\subsection{ROOT/system}\label{system}

(Pseudo-)Dokumente technischer Natur (Themes, Sprachen, XSL- und
CSS-Stylesheets, Grafiken für das Web-Layout usw.) und solche für die Bedienung
des Systems (Startseite, Admin-Seite usw.).

\subsection{ROOT/system/themes}\label{themes}

Themes.

\subsection{ROOT/system/languages}\label{languages}

Sprachen.

\subsection{ROOT/system/util}\label{util}

Hilfsmittel (z.B. der Japs-Client).

\subsection{ROOT/system/common}\label{system_common}

Gemeinsame Resourcen verschiedener Dokumente (XSL- und CSS-Stylesheets,
Grafiken usw.)

\subsection{ROOT/system/misc}\label{misc}

Resourcen (XSL- und CSS-Stylesheets, Grafiken usw.) einzelner
(Pseudo-)Dokument-Typen oder einzelner (Pseudo-)Dokumente.

\subsection{ROOT/system/element}\label{element}

Resourcen für Dokumente der Typen "{}element" und "{}subelement'.

\subsection{ROOT/system/problem}\label{problem}

Resourcen für Dokumente des Typs "{}problem".

\subsection{ROOT/system/start}\label{start}

Resourcen für die Startseite (XSL- und CSS-Stylesheets,
Grafiken usw., evtl. \val{page}-Dokumente)

\subsection{ROOT/system/admin}\label{admin}

Resourcen für die Administrator-Seite (XSL- und CSS-Stylesheets, Grafiken usw.,
evtl. \val{page}-Dokumente)

\subsection{ROOT/org}\label{org}

(Pseudo-)Dokumente organisatorischer Natur (Benutzer, Benutzer-Gruppen,
Lehrveranstaltungen usw.)

\subsection{ROOT/org/users}\label{users}

Benutzer

\subsection{ROOT/org/user_groups}\label{user_groups}

Benutzer-Gruppen


\subsection{ROOT/org/uni}\label{uni}

Alles, was mit den Lehrveranstaltungen zu tun hat. Der Name dieser Section kann
an die Institution, an der die MUMIE eingestezt wird, angeglichen werden,
z.B. \code{tu-berlin} für \emph{Technische Universität Berlin}. Stellt die
MUMIE-Instanz Material für mehrere Institutionen bereit, so gibt es für jede
Instanz eine solche Section.

Enthält für jedes Semester eine Unter-Section, in der die (Pseudo-)Dokumente zu
diesem Semester liegen. 

\subsection{ROOT/org/uni/<semestes>}\label{semester}

Enthält (Pseudo-)Dokumente zu einem bestimmten Semester. \code{<semester>} ist
hierbei durch eine Bezeichnung für das Semester zu ersetzten,
z.B. \code{sesem_06} für Sommersemester 2006.

Enthält insbesondere das Pseudo-Dokument vom Typ \code{semester}, das dieses
Semester repräsentiert.

\subsection{ROOT/org/uni/<semester>/classes}\label{classes}

Lehrveranstaltungen

\subsection{ROOT/org/uni/<semester>/tutorials}\label{tutorials}

Tutorien

\subsection{ROOT/org/uni/<semester>/courses}\label{courses}

Kurse, auch Kurs-Abschnitte und -Unterabschnitte

\subsection{ROOT/content}\label{content}

Der eigentliche mathematische Inhalt (Elemente, Subelemente, Aufgaben, Applets,
Bilder usw.). Die entsprechenden Quellen, soweit vorhanden, werden ebenfalls
hier abgelegt.

%\section{Fachlogische Gliederung des Checkin-Verzeichnisses}

%(Insbesondere) folgende Sections sollten existieren:

%\begin{enumerate}

%\item \file{unsorted} -- Vorübergehender Aufbewahrungsort für Dokumente
%  (Pseudo-Dokumente, Quellen), die erst noch einsortiert werden müssen.

%\item \file{system} --  Dokumente technischer Natur. Gliederung nach
%  Verwendungszweck.

%  \begin{enumerate}

%  \item \file{etc} --  Themes, User, Usergruppen usw.

%  \item \file{common} -- Gemeinsame Resourcen verschiedener Dokumente.

%    \begin{enumerate}

%    \item \file{generic} -- Generische Dokumente
        
%    \item \file{default} -- Dokumente des Default-Themes

%    \end{enumerate}

%  \item \file{course_viewer} -- Dokumente zur Darstellung von Kursen

%    \begin{enumerate}

%    \item \file{generic} -- Generische Dokumente
        
%    \item \file{default} -- Dokumente des Default-Themes

%    \end{enumerate}

%  \item \file{desktop} -- Dokumente zur Darstellung des Desktops

%    \begin{enumerate}

%    \item \file{generic} -- Generische Dokumente
        
%    \item \file{default} -- Dokumente des Default-Themes

%    \end{enumerate}

%  \item \file{error_messages} -- Fehlerseiten

%    \begin{enumerate}

%    \item \file{generic} -- Generische Dokumente
        
%    \item \file{default} -- Dokumente des Default-Themes

%    \end{enumerate}

%  \item  \file{upload} -- Upload-Seite

%    \begin{enumerate}

%    \item \file{generic} -- Generische Dokumente
        
%    \item \file{default} -- Dokumente des Default-Themes

%    \end{enumerate}

%  \end{enumerate}

%\item \file{content} -- Lehrinhalte
     
%  \begin{enumerate}
    
%  \item \file{common} -- Gemeinsame Resourcen

%    \begin{enumerate}

%    \item \file{generic} -- Generische Dokumente
        
%    \item \file{default} -- Dokumente des Default-Themes

%    \end{enumerate}

%  \item \file{lineare_algebra}

%  \item \file{analysis}

%  \item \file{usw.}
          
%  \end{enumerate}

%\end{enumerate}

%In der folgenden Abbildung ist dies skizziert:

%\image{sections.png}
          

-- ENDE DER DATEI --

\end{document}