\documentclass{generic}

\input{../resources/macros.tex}
\newcommand{\SeTest}{SE-Test}
\newcommand{\SeTests}{SE-Tests}

\begin{document}

\title{Konzept Selbsteinschätzungs-Tests}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: selbsteinschaetzungs_tests_konzept.tex,v 1.5 2006/08/21 13:18:34 rassy Exp $}

\tableofcontents

\section{Prinzip}

\emph{Selbsteinschätzungs-Tests} (kurz: \SeTests) sind völllig analog zu
Übungsblättern aufgebaut. Sie bestehen also aus Aufgaben, die in einer Netzstruktur
angeordnet sind. Die Lösungen (auch Teillösungen) können gespeichert und die
Bearbeitung zu einem späteren Zeitpunt fortgesetzt werden.

Im Gegensatz zu normalen Übungsblättern haben \SeTests keine festen
Bearbeitungszeiträume. Vielmehr klickt der Benutzer einen ''Auswerten''-Button
und beendet damit den Test manuell. Er bekommt daraufhin eine Auswertung des
Tests, die neben der erreichten Punktezahl auch einen Text mit Empfehlungen
enthält. Danach kann der Benutzer die einzelnen Aufgaben durchgehen und die
Korrekturen betrachten. Bearbeiten kann er die Aufgaben in diesem Stadium nicht
mehr.

Nach der Auswertung kann der Benutzer den Test wiederholen. Dazu klickt er
einen ''Neu''-Button. Daraufhin werden alle personalisierte Daten, Lösungen und
Korrekturen gelöscht und die Aufgaben wieder zur Bearbeitung freigegeben.

Somit hat jeder \SeTest bezüglich jeden Benuzers zwei Zustände:

\begin{enumerate}
  \item \val{work} -- Der Test wird gerade bearbeitet
  \item \val{feedback} -- Bearbeitung abgeschlossen, Auswertung und Korrekturen
    sichtbar.
\end{enumerate}

\section{Teilnahme}

Die Teilnahme steht jedem Interessenten frei. Jeder Teilnehmer erhält sein
eigenes Konto. Die Anmeldung zu diesem Konto erfolgt über eine öffentlich
zugängliche Webseite. Hier füllt der Benutzer ein Formular mit folgenden Daten
aus: 

\begin{enumerate}
\item Vorname
\item Nachname
\item Gewünschter Login-Name
\item Gewünschtes Passwort
\item E-Mail-Addresse
\end{enumerate}

Nach Abschicken des Formulars werden die Daten hinsichtlich folgender Regeln
geprüft:

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item Vorname, Nachname und Login-Name dürfen nicht leer sein
\item Der Login-Name darf noch nicht existieren
\item Das Passwort muss mindestens 6 Zeichen lang sein
\item Die E-Mail-Addresse muss mit der entsprechenden Spezifikation
  (\href{http://www.ietf.org/rfc/rfc822.txt}{RFC 822}) konform sein und existieren
\end{enumerate}

Schlägt einer der Tests fehl, erhält der Benutzer eine entsprechende Meldung
mit der Möglichkeit, die Eingaben zu wiederholen. Andernfalls erhält er eine
Bestätigung. Diese kann ggf. zusätzlich per Mail verschickt werden. Dies sollte
konfigurierbar sein.

Bei erfolgreicher Anmeldung wird der Benutzer automatisch in die Gruppe
\val{selftest} eingetragen.

\section{Ablauf}

Nach dem Einloggen sieht der Benutzer ein oder mehrere \SeTests. Von diesen
wählt er einen aus. Daraufhin bekommt er die \emph{Einstiegsseite} des Tests
und das Navigationsnetz mit den Aufgaben. Die Einstiegsseite
enthählt:

\begin{enumerate}
  \item Die \emph{Kurzbeschreibung} (description) des Tests
  \item Die \emph{Übersicht} (overview) des Tests. Diese hängt vom Zustand
    ab. Im Zustand \val{feedback} enthält sie insbesondere die
    \emph{Auswertung} des Tests.
  \item Den \emph{''Auswerten''-Button}, im Zustand \val{feedback} inaktiv
  \item Den \emph{''Neu''-Button}.
\end{enumerate}

\section{Auswertung}

Die Auswertung informiert den Studenten darüber, wieviele Punkte er erreicht
hat und was dies im Hinblick auf sein beabsichtigtes Studium bedeutet. Ggf.
wird eine Empfehlung ausgesprochen, die mathematischen Kentnisse zu verbessern,
etwa durch den Besuch des Einführungskurses.

Gesteuert wird die Auswertung in der TeX-Quelle der Test-Übersicht. Hier sollte
Code etwa der folgenden Art auftreten:

\verbatim[code]
\begin{ifstate}{feedback}

  \begin{switchscore}

    \casescore{0}{33}
      % Text, der dem Studenten gezeigt werden soll, wenn er weniger
      % als 33 Prozent der Punkte erreicht hat

    \casescore{33}{67}
      % Text, der dem Studenten gezeigt werden soll, wenn er 33 oder
      % mehr, aber weniger als 67 Prozent der Punkte erreicht hat 

    \casescore{67}{100}
      % Text, der dem Studenten gezeigt werden soll, wenn er 67 oder
      % mehr  Prozent der Punkte erreicht hat 

  \end{switchscore}

\end{ifstate}

\endverbatim

\section{Technische Realisierung}

Die technische Realisierung ist weitgehend mit der von Übungsblättern
identisch. Unterschiede ergeben sich daraus, dass \SeTests keine
Bearbeitungszeiträume haben, sondern bezüglich jeden Benutzers einen der beiden
Zustände \val{work} und \val{feedback}.

Der Zustand eines \SeTests wird in einer Benutzer-Annotation zum Worksheet
gespeichert. Die entsprechende Datenbank-Tabelle ist
\dbtable{anns_user_worksheet}. Sie enthält folgende Spalten:

\begin{enumerate}
  \item \dbcol{the_user} - Id des Benutzers
  \item \dbcol{doc} - Id des Worksheets
  \item \dbcol{ann_type} - Annotations-Typ
  \item \dbcol{content} - Inhalt der Annotation (Datasheet-Format)
  \item \dbcol{last_modified} - Zeitpunkt der letzten Änderung der Annotation
  \item \dbcol{state} - Zustand des \SeTests (numerischer Code)
\end{enumerate}

Einträge der Tabelle mit dem Annotations-Typ \val{worksheet_state} enthalten
den Zustand. Dieser ist in der Spalte \dbcol{state} gespeichert. Die Spalte
\dbcol{content} ist für diese Eintäge leer (SQL-NULL).

Beim Abruf des \SeTests oder einer \SeTest-Aufgabe durch den Browser wird der
Zustand in das XML eingefügt und steht daher dem XSL-Stylesheet zur Verfügung.

-- ENDE DER DATEI --

\end{document}