\documentclass[lang=de]{generic}

\begin{document}

\title{Selbesteinschätzungstest-Test}
\subtitle{Anleitung für Tester}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: anleitung.tex,v 1.3 2008/04/03 12:18:44 rassy Exp $}

\tableofcontents

\section{Allgemeines}

In diesem Test werden die Funktionalitäten der Selbsteinschätzungstests
geprüft. Der Test sollte nach jeder nicht-trivialen Änderung an Codestellen
durchgeführt werden, die diese Funktionalitäten betreffen.

Geprüft werden:

\begin{itemize}
\item Das Bearbeiten von Aufgaben im Zustand \code{work} des
  Selbsteinschätzungstests
\item Das Umschalten vom Zustand \code{work} in den Zustand \code{feedback}
\item Die Adaptivität der Zusammenfassung (Abhängigkeit vom Zustand und der
  erreichten Punktzahl)
\item Die Nicht-Bearbeitbarkeit und Lösungsanzeige der Aufgaben im Zustand
  \code{feedback}
\item Das Umschalten vom Zustand \code{feedback} in den Zustand \code{work}
\end{itemize}

\section{Testumgebung}

Der Test wird mit Hilfe eines Mumie-Servers ausgeführt, der durch die
automatischen Tests entstanden ist. Ein solcher Server enthält einen Kurs
"Selftest" mit einem Aufgabenblatt der Kategorie \code{selftest}
(Selbsteinschätzungstest). Es ist das einzige Aufgabenblatt des Kurses. Dieses
Aufgabenblatt wird im folgenden das \emph{Testblatt} genannt. Ferner enthält
der Server drei studentische Benutzer, die bereits Aufgaben des Testblatts
gelöst haben. Sie werden im folgenden als \emph{Student 1} bis \emph{3}
bezeichnet. Ihre Login-Namen sind \code{student1}, \code{student2} und
\code{student3}. Ihre erreichten Punktzahlen sind 12 bzw. 6.3 bzw. 2.8. Die
maximal erreichbare Punktzahl ist 12. Anfänglich befindet sich das Testblatt
für alle drei Benutzer im Zustand \code{work} (bearbeitbar).

Der Test gliedert sich in drei Teile:

\begin{itemize}
\item Teil I: Testzeitpunkt liegt vor Beginn des Bearbeitungszeitraums. Hier
  soll nur getestet werden, ob das System richtig reagiert, wenn ein Student
  auf ein Aufgabenblatt oder eine Aufgabe zuzugreifen versucht.
\item Teil II: Testzeitpunkt liegt innerhalb des Bearbeitungszeitraums
\item Teil III: Testzeitpunkt liegt nach Ende des Bearbeitungszeitraums
\end{itemize}

Bei der Durchführung des Tests muss der Bearbeitungszeitraum des Testblatts
entspechend angepasst werden.


\section{Durchführung Teil I}


\subsection{Versuch als Student das Testblatt aufzurufen}

Als Student sind Aufgabenblätter und Aufgaben vor Beginn des
Bearbeitungszeitraums nicht durch Links zu erreichen. Daher folgendermassen
vorgehen:

\begin{itemize}
\item Als Administrator einloggen
\item Das Testblatt aufrufen
\item Rechtsklick im rechten Frame, dann \emph{This Frame} > \emph{View Frame Info}
\item Die URL steht unter \emph{Address}. Diese URL notieren (z.B. mit Maus
  selektieren und in Editor übertragen).
\item Ausloggen und als einer der Benutzer Student 1 bis 3 einloggen 
\item Notierte URL aufrufen
\end{itemize}

Es sollte eine Seite mit folgendem Text angezeigt werden:

\begin{block}
  Vor Bearbeitungszeitraum

  Der Bearbeitungszeitraum dieses Aufgabenblatts hat noch nicht begonnen.
  Das Aufgabenblatt ist daher noch nicht freigegeben.
\end{block}

\subsection{Versuch als Student eine Aufgabe aufzurufen}

In gleicher Weise eine Aufgabe aufrufen. Es sollte (als Student) eine Seite mit
folgendem Text angezeigt werden:

\begin{block}
  Vor Bearbeitungszeitraum

  Der Bearbeitungszeitraum des Aufgabenblatts, zu dem diese Aufgabe
  gehört, hat noch nicht begonnen. Die Aufgabe ist daher noch nicht
  freigegeben.
\end{block}


\section{Durchführung Teil II}

Nacheinander für Student 1 bis 3 die folgenden Schritte durchführen.

\subsection{Zusammenfassung im Zustand "work"}\label{zus_work}

Einloggen, zum Testblatt navigieren, Zusammenfassung aufrufen. Oben sollte

\begin{block}
  \floatright{bearbeitbar}
  Bearbeitungszeitraum: \var{von} - \var{bis} 
\end{block}

stehen, wobei \var{von} und \var{bis} Anfangs- und Endzeitpunkt des
Bearbeitungszeitraums darstellen, und darunter folgender Text:

\begin{block}
  Zustand des Arbeitsblatts = work

  Während des Bearbeitungszeitraums
\end{block}


\subsection{Auswertung}

Unten auf den Button \emph{Auswertung} klicken. Es erscheint ein Dialogfenster,
in dem der Benutzer gefragt wird, ob die Auswertung tatsächlich durchgeführt
werden soll. Dieses Dialogfenster bestätigen. Jetzt sollte oben

\begin{block}
  \floatright{feedback}
  Bearbeitungszeitraum: \var{von} - \var{bis} 
\end{block}

stehen. Für \var{von} und \var{bis} s. \ref{zus_work}. Wenn nicht, kann dies am
Browser-Cache liegen. Browser-Cache löschen oder Seite mit \emph{Shift Reload}
neu laden.


\subsection{Zusammenfassung im Zustand "feedback"}

Der Text der Zusammenfassung sollte wie folgt aussehen:

\begin{block}
  Zustand des Arbeitsblatts = work

  \var{Benutzerabhängig}

  Während des Bearbeitungszeitraums
\end{block}

wobei \var{Benutzerabhängig} für einen vom Benutzer (genauer dessen Punktzahl)
abhängigen Teil steht. Er sollte für die jeweiligen Benutzer wie folgt lauten:

Für Student 1:

\begin{block}
  (A) Punktzahl zwischen 10.1 und maximaler Punktzahl

  (B) Punktzahl zwischen 10.1 und maximaler Punktzahl
\end{block}

Für Student 2:

\begin{block}
  (A) Punktzahl zwischen 6.1 und 10

  (B) Punktzahl zwischen 6.1 und 10
\end{block}

Für Student 3:

\begin{block}
  (A) Punktzahl zwischen 0 und 6

  (B) Punktzahl zwischen 0 und 6
\end{block}


\subsection{Aufgaben im Zustand "feedback"}

Die beiden Aufgaben des Testblatts aufrufen. Verifizieren, dass sich die
Aufgaben nicht bearbeiten lassen, die Lösung aber angezeigt werden kann.

\subsection{Neue Daten}

Zum Testblatt (Zusammenfassung) zurücknavigieren.
Unten auf den Button \emph{Neu} klicken. Es erscheint ein Dialogfenster,
in dem der Benutzer gefragt wird, ob die Auswertung tatsächlich gelöscht
werden soll. Dieses Dialogfenster bestätigen. Jetzt sollte oben wieder

\begin{block}
  \floatright{bearbeitbar}
  Bearbeitungszeitraum: \var{von} - \var{bis} 
\end{block}

stehen. Wenn nicht, kann dies am Browser-Cache liegen. Browser-Cache löschen
oder Seite mit \emph{Shift Reload} neu laden.


\subsection{Aufgaben im Zustand "work"}

Die beiden Aufgaben des Testblatts aufrufen. Verifizieren, dass sich die
Aufgaben bearbeiten und Anworten speichern lassen. Für mindestens einen
Benutzer den Vektor $a$ aus Aufgabe 2 merken (s. \ref{neue_zufallszahlen}).


\subsection{Neue Zufallszahlen}\label{neue_zufallszahlen}

Nur für den Benutzer, für den der Vektor $a$ aus Aufgabe 2 notiert wurde: Zum
Testblatt (Zusammenfassung) zurücknavigieren, Zustand zu \code{feedback} und
danach gleich wieder zu \code{work} ändern, wieder zu Aufgabe 2
navigieren. Prüfen, ob der Vektor $a$ jetzt andere Werte hat.


\subsection{Vorbereitung für Teil III}

Als Vorbereitung für Teil III: Als Student 1 in Zustand \code{feedbak}
wechseln.


\section{Durchführung Teil III}

Als Student 1 und 2 die folgenden Schritte durchführen:

\subsection{Zusammenfassung}

Einloggen, zum Testblatt navigieren, Zusammenfassung aufrufen. Oben sollte

\begin{block}
  \floatright{nicht mehr bearbeitbar}
  Bearbeitungszeitraum: \var{von} - \var{bis} 
\end{block}

stehen. Für \var{von} und \var{bis} s. \ref{zus_work}. Der Text darunter sollte
lauten:

\begin{block}
  Zustand des Arbeitsblatts = feedback

  Nach dem Bearbeitungszeitraum
\end{block}


\subsection{Aufgaben}

Die beiden Aufgaben des Testblatts aufrufen. Verifizieren, dass sich die
Aufgaben nicht bearbeiten lassen, die Lösung aber angezeigt werden kann.



\section{Organisatorisches}

Alle Fehler sollen in unser Bug-Tracking-System eingetragen werden. URL:

\begin{preformatted}%
  \link{http://www3.math.tu-berlin.de/rt}{www3.math.tu-berlin.de/rt}
\end{preformatted}

Dabei bitte folgendes beachten:

\begin{itemize}
\item Fehler, die bereits gemeldet wurden und noch nicht behoben sind, nicht
  noch einmal melden. Falls sich durch diesem Test neue Erkenntnisse ergeben,
  diese bei dem alten Bug eintragen (als Comment oder Reply).
\item Korrekte Kategorie (Queue) angeben: Startet das Applet nicht oder meldet
  es einen Fehler: \emph{mathlet-factory}; ist etwas inhaltlich falsch (Tippfehler
  usw.): \emph{content}; sonst: \emph{japs}
\item \emph{Owner} nicht setzen
\item Immer angeben, in welchem Dokument der Fehler aufgetreten ist. Tritt
  derselbe Fehler in mehreren Dokumenten auf, ein Beispiel-Dokument
  angeben.
\item Für jede Durchführung des Tests ein kurzes Protokoll
    anlegen und ins CVS einchecken, im selben Verzeichnis, in dem sich diese
    Anleitung befindet. Vorschlag für den Dateinamen:
\begin{preformatted}%
  protokoll\_\var{datum}.txt
\end{preformatted}
wobei \var{datum} das Datum des Tests im Format \var{YYYY-MM-dd} ist. Erstreckt
sich der Test über mehrere Tage, das Startdatum nehmen. Beginnen mehrere Tests
am selben Tag, Dateinamen in
\begin{preformatted}%
  protokoll\_\var{datum}_\var{n}.txt
\end{preformatted}
    abändern, wobei \var{n} die Tests durchnumeriert, mit 1 beginnend.

    Das Protokol soll insbesondere folgende Angaben enthalten:

    \begin{itemize}
    \item Wer getestet hat
    \item Beginn und Ende des Tests
    \item Grund des Tests (z.B. die Änderungen im Mumie-Code).
    \item Welche Dokumente zum Test herangezogen wurden
    \item Welche Bugs gemeldet wurden (RT-Ticket-Ids), und bei welchen Dokumenten
      sie aufgetreten sind
    \end{itemize}

    Ein festes Format für das Protokoll gibt es nicht. Ausser den obigen
    Angaben kann das Protokoll weitere Beobachtungen und Bemerkungen
    enthalten.

\end{itemize}

\end{document}