\documentclass[lang=de]{generic}

\begin{document}

\title{Testanleitung Selbsteinsch"atzungstests TU Berlin Sommersemester 2008}
\subtitle{Anleitung für Tester}

\begin{authors}
  \author[rassy@math.tu-berlin.de]{Tilman Rassy}
\end{authors}

\version{$Id: anleitung.tex,v 1.4 2008/07/09 15:35:15 rassy Exp $}

\tableofcontents

\section{Einleitung}

Es sollen sämtlichen Aufgaben und Aufgabenblätter des Selbsteinschätzungstests
geprüft werden. Der Selbsteinschätzungstest ist als Kurs \emph{Elemententare
Mathematik} in der Mumie organisiert. Es handelt sich um einen "flachen" Kurs
mit vier Aufgabenblättern und insgesamt 17 Aufgaben. Die Aufgaben sind
ausschließlich vom Applet-MC-Typ.

Der Selbsteinschätzungstest funktioniert folgendermassen: Jedes Aufgabenblatt
hat zwei mögliche Zustände: \emph{work} und \emph{feedback}. Im Zustand
\emph{work} können die Aufgaben bearbeitet und Antworten auf dem Server
gespeichert werden. Die Bearbeitung kann wie üblich unterbrochen und später
fortgesetzt werden. Ist der Benutzer mit allen Aufgaben fertig, begibt er sich
auf die Übersichtsseite des Aufgabenblatts. Dort befindet sich ein Button
\emph{Auswertung}. Beim Klick auf diesen Button werden (nach einer
Bestätigungsabfrage) alle Aufgaben des Aufgabenblatts korrigiert und das
Aufgabenblatt selbst in den Zustand \emph{feedback} versetzt. In diesem Zustand
wird auf der Übersichtsseite eine individuelle Bewertung angezeigt. Die
Aufgaben sind nicht bearbeitbar, dafür kann man sich die Korrekturen anzeigen
lassen. Auf der Übersichtsseite befindet sich ein Button \emph{Neu}. Wird
dieser angeklickt, so werden (nach einer Bestätigungsabfrage) die Korrekturen
und personalisierten Daten von allen Aufgaben des Aufgabenblatts gelöscht und
das Aufgabenblatt selbst wieder in den Zustand \emph{work} versetzt.

Um am Selbsteinschätzungstest teilzunehmen, ist ein Mumien-Konto erforderlich.
Ein solches kann mit Hilfe eines Web-Formulars angelegt werden.

\section{Übersicht über die zu testenden Eigenschaften}

Getestet werden soll:

\begin{itemize}
\item das automatische Anlegen eines Mumie-Kontos,
\item das Layout der Aufgaben, Aufgabenblätter und Übersichtsseiten,
\item das technische Funktionieren der Aufgaben,
\item die inhaltliche Richtigkeit der Aufgaben und der Korrekturen,
\item das individuelle Feedback,
\item das Umschalten zwischen den Zuständen \emph{work} und \emph{feedback}.
\end{itemize}

\section{Durchführung}

Konto anlegen. Dazu die URL

\begin{preformatted}%
  \link{https://cheetah.math.tu-berlin.de/cocoon/public/auth/create-account-form}{https://cheetah.math.tu-berlin.de/cocoon/public/auth/create-account-form}
\end{preformatted}

aufrufen und das angezeigte Formular ausfüllen. Bei korrekten Eingaben wird das
Konto erzeugt; anschließend wird man sofort eingeloggt und gelangt auf die
Startseite. Für spätere Logins die URL

\begin{preformatted}%
  \link{https://cheetah.math.tu-berlin.de/cocoon/protected/alias/start}{https://cheetah.math.tu-berlin.de/cocoon/protected/alias/start}
\end{preformatted}

verwenden.

Auf \emph{Kurse} gehen und den Kurs \emph{Elemententare Mathematik} aufrufen.
Alle Aufgabenblätter durchgehen. Anfangs befinden sich die Aufgabenblätter im
Zustand \emph{work}. Für jedes Aufgabenblatt die Zusammenfassung prüfen und auf
folgende Punkte achten:

\begin{itemize}
\item Ist das Layout korrekt und gut lesbar?
\item Das individuelle Feedback darf nicht angezeigt werden. Ist das der Fall?
\item Ist der Inhalt korrekt und verständlich?
\end{itemize}

Dann alle Aufgaben des Aufgabenblatts durchgehen und auf folgende Punkte
achten:

\begin{itemize}
\item Ist das Layout korrekt und gut lesbar?
\item Ist der Inhalt korrekt und verständlich?
\item Wird das Applet angezeigt?
\item Ist das Applet gut in die Seite eingebettet? (Es dürfen keine Scrollbars
  um das Applet zu sehen sein)
\item Funktioniert das Applet? (Lassen sich Antworten ankreuzen?)
\item Lassen sich Antworten speichern?
\item Funktioniert der \emph{Zurücksetzen}-Button?
\end{itemize}

Für spätere Vergleiche Screenshot des Applets anfertigen.

Abmelden, Browser schliessen, Browser wieder öffnen, anmelden, zum
Aufgabenblatt navigieren, alle Aufgaben erneut durchgehen und folgendes prüfen:

\begin{itemize}
\item Wird die Aufgabe mit denselben personalisierten Daten angezeigt wie
  vorher?
\item Werden die gespeicherten Antworten übernommen?
\end{itemize}

Zur Zusammenfassung navigieren. Button \emph{Auswertung} klicken und
Bestätigungsabfrage mit \emph{ok} beantworten. Das Aufgabenblatt befindet sich
jetzt im Zustand \emph{feedback}. Alle Aufgaben des Aufgabenblatts durchgehen
und auf folgendes achten:

\begin{itemize}
\item Die Aufgabe darf nicht bearbeitbar sein. Ist das der Fall?
\end{itemize}

Button \emph{Korrektur} klicken und folgendes prüfen:

\begin{itemize}
\item Wird die Korrektur angezeigt?
\item Ist die Korrektur verständlich?
\item Ist die Korrektur inhaltlich richtig?
\end{itemize}

Button \emph{Zurück} klicken und folgendes prüfen:

\begin{itemize}
\item Ist die Punktzahl korrekt?
\end{itemize}

Punktzahl für späteren Vergleich notieren.

Wenn alle Aufgaben durchgegangen wurden, zur Übersichtsseite zurückgehen.
Button \emph{Ergebnisse} klicken und folgendes prüfen:

\begin{itemize}
\item Sind die Einträge für die einzelnen Aufgaben korrekt?
\item Ist die Gesamtpunktzahl korrekt?
\end{itemize}

Erreichte und maximale Gesamtpunktzahl notieren.

Button \emph{Zurück} klicken. Jetzt ist man wieder auf der
Übersichtsseite. Folgendes prüfen:

\begin{itemize}
\item Ist das Layout korrekt und gut lesbar?
\item Wird das individuelle Feedback angezeigt?
\item Ist der Inhalt korrekt und verständlich?
\item Ist das individuelle Feedback angesichts der erreichten und maximalen
  Gesamtpunktzahl angemessen?
\end{itemize}

Button \emph{Neu} klicken und Bestätigungsabfrage mit \emph{ok} beantworten.
Das Aufgabenblatt befindet sich wieder im Zustand \emph{work}. Alle Aufgaben
des Aufgabenblatts erneut durchgehen und auf folgendes achten:

\begin{itemize}
\item Die alten Antworten sollten nicht mehr angezeigt werden. Ist das der Fall?
\item Wurden neue personalisierte Daten erzeugt? (Vergleich mit Screenshot s.o.)
\end{itemize}


\section{Organisatorisches}

Alle Fehler sollen in unser Bug-Tracking-System eingetragen werden. URL:

\begin{preformatted}%
  \link{http://www3.math.tu-berlin.de/rt}{www3.math.tu-berlin.de/rt}
\end{preformatted}

Dabei bitte folgendes beachten:

\begin{itemize}
\item Fehler, die bereits gemeldet wurden und noch nicht behoben sind, nicht
  noch einmal melden. Falls sich durch den Test neue Erkenntnisse ergeben,
  diese bei dem alten Bug eintragen (als Comment oder Reply).
\item Korrekte Kategorie (Queue) angeben: Funktioniert das Applet nicht
  richtig: \emph{mathlet-factory}; Layout-Fehler im Applet:
  \emph{mathlet-factory}; unpassende Applet-Grösse (Scrollbalken zu sehen):  \emph{content};
  inhaltliche Fehler: \emph{content}; sonst: \emph{japs}
\item \emph{Owner} nicht setzen
\item Immer angeben, in welchem Dokument der Fehler aufgetreten ist. Tritt
  derselbe Fehler in mehreren Dokumenten auf, ein Beispiel-Dokument
  angeben. Angabe in folgendem Format:
  \begin{enumerate}
  \item Nummer und Name des Aufgabenblatts; Nummer und Name der Aufgabe. Beispiel:
\begin{preformatted}%
  Aufgabenblatt 1 "Zahlen, Grundfertigkeiten Rechnen",
  Aufgabe 2 "Rationale Zahlen"
\end{preformatted}
  \end{enumerate}
\item Für jede Durchführung des Tests ein kurzes Protokoll im Plain-Text-Format
    anlegen. Das Protokoll soll insbesondere folgende Angaben enthalten:

    \begin{itemize}
    \item Wer getestet hat
    \item Beginn und Ende des Tests
    \item Welche Dokumente getestet wurden
    \item Welche Bugs gemeldet wurden (RT-Ticket-Ids), und bei welchen Dokumenten
      sie aufgetreten sind
    \end{itemize}

    Weitere Beobachtungen und Bemerkungen können angefügt werden. Das fertige
    Protokoll bitte per Mail an
\begin{preformatted}%
  \link{mailto:rassy@math.tu-berlin.de}{rassy@math.tu-berlin.de}
\end{preformatted}
    schicken. Als Betreff/Subject bitte
\begin{preformatted}%
  \code{Testbericht \var{Name}}
\end{preformatted}
    angeben, wobei \var{Name} der Name des Testers ist. Das Protokoll bitte als
    Attachment schicken.
\end{itemize}



\end{document}