Beim Klicken mit der rechten Maustaste im Graphframe erscheint das Kontextmenü,
welches abhängig von dem Typ der markierten Komponenten ist.

Beim Aufruf des Kontextmenüs wird unterschieden, ob sich dabei eine
Komponente bzw. Kante "unter" dem Mauszeiger befindet, oder ob der Bereich
darunter leer ist. Da die rechte Maustaste ebenso zum Markieren verwendet wird,
bezieht sich im ersten Fall das Kontextmenü nur auf die markiere eine
Komponente bzw. Kante, im letzten Fall auf alle markierten Komponenten
bzw. Kanten.

Soll das Kontextmenü für mehrere Komponenten und Kanten aufgerufen werden, so muss
an eine freie Stelle geklickt werden.

Im Folgenden sind die Einträge der Kontextmenüs tabellarisch in Abhängigkeit
zum Typ der markierten Komponenten aufgeführt.

\emph{Mainkomponenten}
\begin{table}
  \head
  Text
  \body
"Löschen"\\
"Schwarze Kante ziehen"\\
"rote Kante ziehen"\\
"Label setzen"
\end{table}

\emph{Branchkomponenten}
\begin{table}
  \head
  Text
  \body
"Löschen"\\
"Schwarze Kante ziehen"
\end{table}

\emph{Subkomponente}
\begin{table}
  \head
  Text
  \body
"Löschen"\\
"Move In"\\
"Move Out"\\
"Label setzen"
\end{table}

\emph{Kanten}
\begin{table}
  \head
  Text
  \body
"Löschen"\\
 "rote Kante setzen" bzw. "rote Kante entfernen"\\
"Kante in Netzwerk nehmen" oder "aus Netzwerk entfernen"\\
''Richtung ändern"
\end{table}

Die vorherigen Tabellen beschrieben das Kontextmenü, wenn nur eine Komponente
markiert ist. Sind beliebige Komponenten und/oder Kanten ausgewählt, so enthält
das Kontextmenü nur den Punkt "Löschen".

Sind Komponente ausgewählt, die einen Roten Faden erzeugen können, so erscheint
dazu auch der Menüpunkt "Roten Faden erzeugen".

Wenn genau zwei Komponenten vom Typ Graphkomponente ausgewählt sind, dann
enthält das Kontextmenü neben dem Punkt "Löschen" noch den Punkt "Verbinden".
